titulo,articulo,lugar,tags,contiene_ES,fecha,url,analisis,sentimiento
Dan Banderazo de Arranque al Operativo de Semana Santa y Pascua 2025 en Jalisco,"*Autoridades de los tres niveles de gobierno trabajarán de forma coordinada para la seguridad de las y los residentes y visitantes de la entidad

Con un estado de fuerza de cerca de 5 mil elementos se resguardará a la ciudadanía en los principales puntos turísticos de estado, carreteras, bosques, playas y la metrópoli tapatía.

La UEPCBJ instaló el Puesto de Comando Central que operará procesando en tiempo real y dando seguimiento a incidentes relevantes.

Con el objetivo de prevenir incidentes, fortalecer la vigilancia y salvaguardar la integridad de la población en Jalisco en el periodo vacacional, el Gobierno del Estado dio inicio con el Operativo Interinstitucional de Semana Santa y Pascua 2025.

Jalisco dispondrá de un estado de fuerza de cerca de 5 mil elementos y se trabajará de forma coordinada entre los tres órdenes de gobierno con despliegues de recursos de la Unidad Estatal de Protección Civil y Bomberos de Jalisco (UEPCBJ), en colaboración de la Secretaría de Seguridad del Estado.

También participan elementos operativos de la Policía Vial, la Secretaría de Medio Ambiente y Desarrollo Territorial (Semadet), la Secretaría de Salud, el Servicio de Atención Médica de Urgencias (SAMU), y el Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes.

El banderazo se realizó esta mañana en el Centro Histórico de Guadalajara a cargo de Salvador Zamora Zamora, Secretario General de Gobierno; Sergio Ramírez López, Director Estatal de Protección Civil y Bomberos de Jalisco; y Juan Pablo Hernández González, Secretario de Seguridad Pública del Estado de Jalisco; en compañía de autoridades militares y municipales.

El Secretario General de Gobierno destacó que la encomienda de Pablo Lemus, Gobernador de Jalisco, es establecer la coordinación permanente entre dependencias federales, estatales y municipales.

“A nombre del Gobernador, los exhorto a brindar una atención al estilo Jalisco, cálida, empática y humana porque queremos que, quienes nos visitan, se lleven ese sabor de boca con esa amistad que nos caracteriza, con esa amabilidad y con ese don de gente que les caracteriza a los jaliscienses”, mencionó el Secretario General de Gobierno.

Zamora Zamora destacó que este operativo tendrá como premisa el garantizar la seguridad y la tranquilidad.

Se implementarán acciones conjuntas de prevención, vigilancia, monitoreo y auxilio en zonas carreteras, centros de recreación, playas, cuerpos de agua, zonas montañosas y puntos de concentración religiosa.

La UEPCBJ instalará 29 módulos en puntos carreteros y 91 en sitios de esparcimiento para reducir riesgos, evitar incidentes y actuar con oportunidad ante emergencias.

Se contemplan además instalar áreas estratégicas de cobertura en destinos turísticos, playas, sitios religiosos y rutas de peregrinación, como parte de una vigilancia integral.

Sergio Ramírez López, Director General de Protección Civil y Bomberos de Jalisco, destacó que los hombres y mujeres que salvaguardan a residentes y turistas refrendan su compromiso con la vida y la integridad de la población.

Se ha dispuesto de un estado de fuerza especializado para el combate de incendios forestales, incluyendo brigadas del Gobierno del Estado, Federación y sociedad civil, así como una flotilla de vehículos especializados entre motobombas, pipas, camionetas y aeronaves.

El despliegue territorial se coordina desde sus ocho Comandancias Regionales de la UEPCBJ, con un Puesto de Mando Estatal operando las 24 horas, generando reportes de situación diarios, y con monitoreo meteorológico permanente para atender posibles eventualidades como incendios, altas temperaturas o fenómenos hidrometeorológicos.

El Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes en Jalisco (CEPAJ), hace un llamado a madres, padres y personas cuidadoras a reforzar las medidas de prevención dentro del hogar, especialmente en lo que respecta al cuidado de niñas y niños.

Es fundamental mantener a los menores bajo supervisión constante y evitar que jueguen en la cocina, así como se recomienda guardar medicamentos y sustancias químicas bajo llave o en repisas altas, y conservarlos siempre en sus envases originales para evitar confusiones peligrosas.

También se debe prestar especial atención cuando los pisos están mojados, ya que representan un riesgo importante de caídas. Para reducir estos accidentes, se sugiere contar con materiales antideslizantes en las bañeras o regaderas.

Otro aspecto importante es mantener los espacios libres de objetos en el suelo que puedan provocar tropiezos.

Es indispensable dejar bien tapados pilas y aljibes, y vigilar de forma constante a las niñas y niños cuando juegan en tinas, albercas o inflables, y se recomienda revisar que los enchufes eléctricos estén en buen estado y mantenerlos cubiertos si no se utilizan.

En este arranque estuvieron presentes Aldo Rubén Reyes Silva, Coronel de Infantería del Estado Mayor; Jorge Arizpe García, Comisario de la Policía Vial; Yannick Nordin Servín, Director del Sistema de Atención Médicas, SAMU Jalisco; Gonzalo Sánchez Mendoza, Director del Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes; Tatiana Ester Anaya Zúñiga, Consejera Jurídica del Estado, Héctor Raúl Pérez Gómez, Secretario de Salud; y representantes de los municipios de Guadalajara, Zapopan, Tlaquepaque, Tlajomulco de Zúñiga, Tonalá, El Salto, Juanacatlán, Acatlán de Juárez e Ixtlahuacán de los Membrillos.",,"Chava Zamora, jalisco, la voz del sur de jalisco, noticias, Prevención, Salvador Zamora, semana santa, vacaciones",no,"abril 12th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/dan-banderazo-de-arranque-al-operativo-de-semana-santa-y-pascua-2025-en-jalisco/,"{'entidades': [('UEPCBJ', 'ORG'), ('Puesto de Comando Central', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Gobierno del Estado', 'LOC'), ('Operativo Interinstitucional', 'MISC'), ('Semana Santa', 'MISC'), ('Pascua 2025', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Unidad Estatal de Protección Civil y Bomberos de Jalisco', 'ORG'), ('UEPCBJ', 'ORG'), ('Secretaría de Seguridad del Estado', 'ORG'), ('Policía Vial', 'ORG'), ('Secretaría de Medio Ambiente y Desarrollo Territorial', 'LOC'), ('Semadet', 'LOC'), ('Secretaría de Salud', 'ORG'), ('Servicio de Atención Médica de Urgencias', 'ORG'), ('SAMU', 'LOC'), ('Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes', 'ORG'), ('Centro Histórico de Guadalajara', 'LOC'), ('Salvador Zamora Zamora', 'PER'), ('Secretario General de Gobierno', 'ORG'), ('Sergio Ramírez López', 'PER'), ('Director Estatal de Protección Civil y', 'MISC'), ('Bomberos de Jalisco', 'LOC'), ('Juan Pablo Hernández González', 'PER'), ('Secretario de Seguridad Pública', 'ORG'), ('Estado de Jalisco', 'LOC'), ('Secretario General de Gobierno', 'ORG'), ('Pablo Lemus', 'PER'), ('Gobernador de Jalisco', 'MISC'), ('Gobernador', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Secretario General de Gobierno', 'ORG'), ('Zamora', 'LOC'), ('UEPCBJ', 'ORG'), ('Sergio Ramírez López', 'PER'), ('Director General de Protección Civil y', 'MISC'), ('Bomberos de Jalisco', 'LOC'), ('Gobierno del Estado', 'ORG'), ('Federación', 'ORG'), ('Comandancias Regionales de la UEPCBJ', 'MISC'), ('Puesto de Mando Estatal', 'MISC'), ('Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('CEPAJ', 'LOC'), ('Para reducir estos accidentes', 'MISC'), ('Aldo Rubén Reyes Silva', 'PER'), ('Infantería', 'ORG'), ('Estado Mayor', 'LOC'), ('Jorge Arizpe García', 'PER'), ('Comisario', 'PER'), ('Policía Vial', 'ORG'), ('Yannick Nordin Servín', 'PER'), ('Director del', 'MISC'), ('Sistema de Atención Médicas', 'MISC'), ('SAMU Jalisco', 'MISC'), ('Gonzalo Sánchez Mendoza', 'PER'), ('Director del Consejo Estatal para la Prevención de Accidentes', 'MISC'), ('Tatiana Ester Anaya Zúñiga', 'PER'), ('Consejera Jurídica del Estado', 'ORG'), ('Héctor Raúl Pérez Gómez', 'PER'), ('Secretario de Salud', 'ORG'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('Zapopan', 'LOC'), ('Tlaquepaque', 'LOC'), ('Tlajomulco de Zúñiga', 'LOC'), ('Tonalá', 'LOC'), ('El Salto', 'LOC'), ('Juanacatlán', 'LOC'), ('Acatlán de Juárez', 'LOC'), ('Ixtlahuacán de los Membrillos', 'LOC')], 'palabras_clave': ['Autoridades', 'niveles', 'gobierno', 'forma', 'coordinada', 'seguridad', 'residentes', 'visitantes', 'entidad', 'estado'], 'lemas': ['autoridad', 'nivel', 'gobierno', 'trabajar', 'forma', 'coordinado', 'seguridad', 'residente', 'visitante', 'entidad', '\n\n', 'fuerza', 'cerca', '5', 'mil', 'elemento', 'resguardacer', 'ciudadanía', 'principal', 'punto'], 'frecuencias': [('jalisco', 10), ('gobierno', 7), ('estatal', 6), ('prevención', 5), ('secretario', 5)]}",NEU
La Falta de Vigilancia en las Carreteras,"Sin duda alguna, los recientes cierres en las carreteras del Sur de Jalisco se deben a la falta de vigilancia por parte de las autoridades, un problema sumamente grave que está afectando a propios y extraños.

Y es que ya se acerca el operativo de Semana Santa, donde varias patrullas salen a recorrer las carreteras y el cual ocurre solamente dos veces al año, en la temporada de Navidad, y precisamente en las vacaciones de abril.

Pero el resto del año no hay señales de autoridades en nuestra región, y ello ha traído como consecuencia que los automovilistas y los transportistas hagan lo que les de la gana en las carreteras, provocando graves accidentes.

Ahí están los más recientes choques tanto en la autopista Guadalajara-Colima como en el tramo Jiquilpan-Manzanillo; en ambos casos, la presencia de la Guardia Nacional es prácticamente nula y los camioneros se dan vuelo excediendo los límites de velocidad y no respetando las señales.

Ya va siendo hora de que se pongan a trabajar y cuidar temas como hacer respetar los límites de velocidad y cuidar a los usuarios de esas vías, es lo menos pues.

Cambio de Vialidades

El Gobierno de Zapotlán decidió llevar a cabo una ampliación en los carriles de circulación de la calle pascual Galindo Ceballos, en el mero centro de la ciudad, ello, con la finalidad de agilizar el tráfico en el primer cuadro del municipio, peeero, hay que mencionar que esa medida representa quitar unos 30 cajones de estacionamiento, por lo que seguramente, acudir a la zona centro de Ciudad Guzmán y encontrar lugar va a ser mucho más complicado, aunque eso sí, los dueños de los estacionamientos van a estar felices con esta medida, ¿será que habrá negocio en este asunto?

Zapotlán Sigue sin Agua

No se puede entender el porqué la administración encabezada por la presidenta municipal Magali Casillas no ha podido resolver el desabasto de agua potable en la zona urbana de Ciudad Guzmán, pues si bien en el palacio municipal están utilizando los vehículos de emergencia para llenar los aljibes del palacio de gobierno, el resto de los ciudadanos tienen que sufrir las consecuencias de una administración que ha sido incapaz de resolver este grave problema.

Tal vez la alcaldesa Magali Casillas no se ha dado cuenta de la gravedad de este problema, pero sería recomendable que preguntara en las colonias cómo les va con el abasto de agua y que analice, junto con su equipo cercano, si quien dirige el Sistema de Agua Potable de Zapotlán realmente está dando buenos resultados al frente de esa dependencia.",,"autopistas, Ciudad Guzmán, Falta de Agua, Operativo Semana Santa, opinión, sapaza",no,"abril 11th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/la-falta-de-vigilancia-en-las-carreteras/,"{'entidades': [('Sur de Jalisco', 'LOC'), ('Semana Santa', 'MISC'), ('Navidad', 'MISC'), ('Guadalajara-Colima', 'LOC'), ('tramo Jiquilpan-Manzanillo', 'LOC'), ('Guardia Nacional', 'ORG'), ('Cambio de Vialidades', 'MISC'), ('Gobierno de Zapotlán', 'LOC'), ('Galindo Ceballos', 'PER'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Zapotlán Sigue', 'LOC'), ('Agua', 'MISC'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Sistema de Agua Potable de Zapotlán', 'LOC')], 'palabras_clave': ['duda', 'recientes', 'cierres', 'carreteras', 'falta', 'vigilancia', 'parte', 'autoridades', 'problema', 'grave'], 'lemas': ['duda', 'reciente', 'cierre', 'carretera', 'Sur', 'Jalisco', 'falta', 'vigilancia', 'autoridad', 'problema', 'sumamente', 'grave', 'afectar', 'extraño', '\n\n', 'acercar', 'operativo', 'Semana', 'Santa', 'patrulla'], 'frecuencias': [('agua', 4), ('carreteras', 3), ('problema', 3), ('zapotlán', 3), ('ciudad', 3)]}",NEG
Banda Real de la Montaña Lleva su Música al Festejo en Honor a Don Benito Juárez,"Las potentes y muy alegres notas del estilo musical sinaloense, se escucharon desde a muy temprana hora en la plaza principal del bullicioso Minatitlán, Veracruz, cuando el pasado 21 de marzo, los integrantes de Banda Real De La Montaña hicieron acto de presencia para acompañar con lo mejor de su música, los eventos que en honor a Benito Juárez organizó este año el gobierno de esta costera ciudad ubicada al norte del Istmo, y en la histórica región Olmeca del estado de Veracruz.

Así es, directamente desde las montañas del sureño estado de Guerrero llegó esta reconocida y muy popular agrupación musical, invitada por las autoridades locales para que le pusieran el toque alegre al 219 aniversario del natalicio de Don Benito Juárez García, los cuales iniciaron con los honores a la bandera para continuar en la rotonda y parque que llevan su nombre, donde se colocaron varios adornos florales y se recordaron sus muy importantes logros.

La del auténtico, único y original estilo sinaloense, es sin lugar a dudas la música que más se adapta y más se usa en los diversos eventos que acompañan a nuestra cultura, folclor y tradiciones, en una añeja usanza que se extiende por todo lo largo y ancho del grandioso y multicolor territorio nacional, tan lleno de diversos ritmos musicales y bonitas tradiciones.

Estas tradiciones (musico-culturales), son fieles ejemplos de diferentes culturas alrededor del mundo. Son prácticas culturales que bien pueden parecer extrañas a quienes desconocen su significado u origen. Sin embargo, cada tradición es parte de una cultura, de una tradición, de un estilo único que se ha desarrollado durante muchas generaciones. Dado que cada cultura es única, solo aquellos que la entienden de forma nativa e instintiva están en condiciones de garantizar que su interpretación musical será ejecutada perfectamente, puesto, que para ello fueron entrenados.

Esta es la razón, por la que los servicios musicales, que estos integrantes, su participación, su presencia física, es considerada culturalmente única, debido a que este tipo de grupos musicales y sus habilidades para realizar, son tan importantes para la fiel ejecución e interpretación, de este estilo musical en mención.

Tras concluir con sus participaciones musicales en Minatitlán, Veracruz, los integrantes de Banda Real De La Montaña regresaron a su natal Guerrero felices de su ardua labor en pro de nuestra cultura y tradiciones.",,"Cultura, La Vos del Sur, Múscia Regional Mexicana, Música",no,"abril 11th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/banda-real-de-la-montana-lleva-su-musica-al-festejo-en-honor-a-don-benito-juarez/,"{'entidades': [('Minatitlán', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Banda Real De La Montaña', 'ORG'), ('Benito Juárez', 'PER'), ('Istmo', 'LOC'), ('Olmeca', 'LOC'), ('estado de', 'LOC'), ('Guerrero', 'LOC'), ('Don Benito Juárez García', 'PER'), ('Sin embargo, cada tradición', 'MISC'), ('Dado que cada cultura', 'MISC'), ('Minatitlán', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Banda Real De La Montaña', 'ORG'), ('Guerrero', 'LOC')], 'palabras_clave': ['potentes', 'alegres', 'notas', 'estilo', 'musical', 'sinaloense', 'temprana', 'hora', 'plaza', 'principal'], 'lemas': ['potente', 'alegre', 'nota', 'estilo', 'musical', 'sinaloense', 'escucharon', 'temprano', 'hora', 'plaza', 'principal', 'bullicioso', 'Minatitlán', 'Veracruz', '21', 'marzo', 'integrante', 'Banda', 'Real', 'Montaña'], 'frecuencias': [('estilo', 4), ('musical', 4), ('cultura', 4), ('tradiciones', 4), ('musicales', 4)]}",POS
Muere un Hombre Atropellado en la Autopista Guadalajara-Colima,", (ES).- Intensa movilización de unidades de emergencia se registró luego de que informaran la presencia de un hombre tirado y que no se movía en la Autopista Guadalajara-Colima.

Los hechos ocurrieron la tarde del jueves 10 de abril cuando paramédicos y agentes de seguridad pública atendieron un reporte que informaba que en kilómetro 78 de la Autopista se encontraba un hombre inmóvil y aparentemente sin vida.

Al llegar al lugar corroboraron la ausencia de signos vitales y solicitaron la presencia de agentes de la Fiscalía Regional y peritos del Servicio Médico Forense para hacerse cargo del incidente y trasladar el cuerpo del sujeto al Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses en la espera de ser identificado.

Se pudo saber que el masculino de 50 a 55 años de edad con aspecto indigente, presentaba huellas de atropellamiento además de vestir pans verde, suéter negro y sandalias rosa.","GÓMEZ FARÍAS, JAL.","autopista, Ciuadad Guzmán, GómezFarías, muerto, Noticia, policía",yes,"abril 10th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/muere-un-hombre-atropellado-en-la-autopista-guadalajara-colima-2/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Autopista Guadalajara-Colima', 'LOC'), ('Autopista', 'LOC'), ('Fiscalía Regional', 'ORG'), ('Servicio Médico Forense', 'ORG'), ('Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses', 'LOC')], 'palabras_clave': ['movilización', 'unidades', 'emergencia', 'presencia', 'hombre', 'tirado', 'hechos', 'tarde', 'jueves', 'abril'], 'lemas': ['ES).-', 'Intensa', 'movilización', 'unidad', 'emergencia', 'registrar', 'informarar', 'presencia', 'hombre', 'tirado', 'mover', 'Autopista', 'Guadalajara-Colima', '\n\n', 'hecho', 'ocurrir', 'jueves', '10', 'abril', 'paramédico'], 'frecuencias': [('presencia', 2), ('hombre', 2), ('autopista', 2), ('agentes', 2), ('intensa', 1)]}",NEU
Conforman Ayuntamiento Infantil 2025 Frente Autoridades Municipales y Representante del INE,"(ES).- El Gobierno Municipal de Zapotlán el Grande a través de las comisiones de Cultura, Educación y Festividades Cívicas, así como la de Derechos Humanos, Equidad de Género y Asuntos Indígenas en coordinación con el Instituto Nacional Electoral organizaron el “Ayuntamiento Infantil de Zapotlán el Grande 2025”.

La convocatoria se dio a conocer a todas las instituciones educativas del municipio y pudieron participar niñas y niños inscritos en quinto y sexto grado de primaria con el objetivo de crear un espacio de opinión y análisis en temas de interés común.

Es por ello que en una sesión de prueba y con la presencia de los 20 niños candidatos a formar parte de este ayuntamiento, se llevó a cabo la elección de los representantes de este cabildo que estará conformado por un Presidente Municipal, un Síndico, un Secretario de Ayuntamiento y 14 regidores, además de 3 regidores suplentes.

La sesión de prueba se realizó en las instalaciones de la Escuela de Música “Rubén Fuentes” y contó con la presencia de autoridades municipales encabezadas por la presidenta municipal, Magali Casillas, quién externó a las y los niños participantes su admiración y compromiso.

“Es un honor tenerlos aquí con nosotros participado en este Ayuntamiento Infantil 2025; me siento muy honrada de verlos y verlas aquí sentados sé que ya pasaron por un proceso muy importante donde los seleccionados fueron ustedes, de verdad es muy gratificante ve aquí a sus papás y sus mamás, es un orgullo enorme y sobre todo también para quienes son sus maestros y maestras que han hecho una labor importantísima; sé qué será una experiencia extraordinaria no sólo para ustedes sino para nosotros que representamos en este momento el ayuntamiento”.

Luego de que las y los niños participantes emitieran sus votos ante la presencia del INE, los resultados quedaron de la siguiente manera el presidente municipal será Derek Alberto Quilts Montiel, Helio Muñoz Rosas como secretario y Taylor Jordan Hernández Ortiz, ocupará el cargo de síndico,

La Sesión del Ayuntamiento Infantil de Zapotlán el Grande 2025 se llevará a cabo el próximo martes 29 de abril del año en curso, a las 10:00 horas, en la Sala de Ayuntamiento.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ayuntamiento Infantil de Zapotlán, Cabildo Infantil, Ciudad Guzmán, Elecciones Infantiles, INE, Magali Casillas",yes,"abril 9th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/conforman-ayuntamiento-infantil-2025-frente-autoridades-municipales-y-representante-del-ine/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Gobierno Municipal de Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Cultura', 'ORG'), ('Educación', 'LOC'), ('Festividades Cívicas', 'ORG'), ('Derechos Humanos', 'MISC'), ('Equidad de Género', 'MISC'), ('Instituto Nacional Electoral', 'ORG'), ('Ayuntamiento Infantil de Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Presidente Municipal', 'MISC'), ('Síndico', 'PER'), ('Secretario de Ayuntamiento', 'LOC'), ('Escuela de Música', 'LOC'), ('Rubén Fuentes', 'PER'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Ayuntamiento Infantil 2025', 'LOC'), ('INE', 'ORG'), ('Derek Alberto Quilts Montiel', 'PER'), ('Helio Muñoz Rosas', 'PER'), ('Taylor Jordan Hernández Ortiz', 'PER'), ('La Sesión del Ayuntamiento Infantil de Zapotlán el Grande 2025', 'MISC'), ('Sala de Ayuntamiento', 'LOC')], 'palabras_clave': ['Grande', 'través', 'comisiones', 'Equidad', 'coordinación', 'Grande', 'convocatoria', 'instituciones', 'educativas', 'municipio'], 'lemas': ['ES).-', 'Gobierno', 'Municipal', 'Zapotlán', 'comisión', 'Cultura', 'Educación', 'Festividades', 'Cívicas', 'Derechos', 'Humanos', 'equidad', 'Género', 'Asuntos', 'Indígenas', 'coordinación', 'Instituto', 'Nacional', 'Electoral', 'organizar'], 'frecuencias': [('ayuntamiento', 7), ('municipal', 4), ('niños', 4), ('zapotlán', 3), ('infantil', 3)]}",NEU
Laguneros y Ciudad Guzmán Participan en la AMDI CUP en Tapalpa,", (ES).- El sábado 5 de abril se llevó a cabo la primera edición del torneo de fútbol de la AMDI CUP en el pueblo mágico de Tapalpa, donde los equipos de Ciudad Guzmán y Laguneros tuvieron una destacable participación.

Esta copa era para decidir el equipo campeón de Oro que pasaría a jugar el torneo estatal contra equipos de diversos estados como San Luis Potosí, Tamaulipas, Zacatecas y Michoacán.

El equipo Laguneros está conformado por niños de entre 10 y 11 años y son dirigidos por José Antonio Mejía Medina, Fabián Campos y Ramiro quienes desde meses atrás estuvieron entrenando arduamente con la ilusión de participar en este evento deportivo.

En su primer encuentro de vieron las caras contra la oncena de Dorados F.C. a quien lograron sacarle el triunfo dos goles contra uno; desafortunadamente en su segunda confrontación ante Cefofut, cayeron seis goles contra dos pero les restaba un encuentro muy importante pues debían ganar para poder disputar la final de plata.

Durante su tercer partido dieron cuenta de manera fácil de Rebaño Chivas Tapalpa a quien golearon siete goles contra dos, sin embargo, ya instalados en la final les tocó enfrentar a la selección ANDI que los derrotó dos goles contra uno quedando en el cuarto lugar de la categoría 2014.

Por su parte el equipo Ciudad Guzmán con el cuerpo técnico integrado por Joao Estrella, Eduardo Gonzaga e Ituriel Gracia también estuvieron preparando el equipo desde meses atrás para buscar llevarse el campeonato e iniciaron enfrentando a la selección Andi a quien derrotaron un gol contra cero, en encuentro en donde cualquiera de los dos equipos podo llevarse el triunfo.

Durante el segundo partido golearon seis tantos contra cero a Cobra Crack y ya en su última confrontación clasificatoria igualan a un gol contra Tigres Galyn pero se llevan el punto extra en penales pasando así a disputar la final de oro con la esperanza de salir airosos y pasar al estatal.

En la final se enfrentaron contra Cefofut ante quien perdieron dos goles contra uno quedando en segundo lugar general.

Es importante agradecer y felicitar a los padres de familia, jugadores y cuerpo técnico de ambos equipos por representar dignamente al Fútbol Infantil de Ciudad Guzmán.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","AMDI CUP, Ciudad Guzmán, futbol infantil, la voz del sur de jalisco, Tapalpa",yes,"abril 9th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/laguneros-y-ciudad-guzman-participan-en-la-amdi-cup-en-tapalpa/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('AMDI', 'ORG'), ('CUP', 'ORG'), ('Tapalpa', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Laguneros', 'PER'), ('Oro', 'MISC'), ('San Luis Potosí', 'LOC'), ('Tamaulipas', 'LOC'), ('Zacatecas', 'LOC'), ('Michoacán', 'LOC'), ('Laguneros', 'PER'), ('José Antonio Mejía Medina', 'PER'), ('Fabián Campos', 'PER'), ('Ramiro', 'PER'), ('Dorados F.C.', 'ORG'), ('Cefofut', 'MISC'), ('Rebaño Chivas Tapalpa', 'ORG'), ('ANDI', 'MISC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Joao Estrella', 'PER'), ('Eduardo Gonzaga', 'PER'), ('Ituriel Gracia', 'PER'), ('Andi', 'PER'), ('Cobra Crack', 'MISC'), ('Tigres Galyn', 'PER'), ('Cefofut', 'MISC'), ('Fútbol Infantil de Ciudad Guzmán', 'ORG')], 'palabras_clave': ['sábado', 'abril', 'cabo', 'primera', 'edición', 'torneo', 'fútbol', 'pueblo', 'mágico', 'equipos'], 'lemas': ['ES).-', 'sábado', '5', 'abril', 'llevar', 'cabo', 'edición', 'torneo', 'fútbol', 'AMDI', 'CUP', 'pueblo', 'mágico', 'Tapalpa', 'equipo', 'Ciudad', 'Guzmán', 'Laguneros', 'tener', 'destacable'], 'frecuencias': [('goles', 5), ('equipos', 4), ('equipo', 4), ('ciudad', 3), ('guzmán', 3)]}",NEU
Trabajan Gobierno Federal y Municipal en Perforación de Pozo Profundo Para Mejorar Abasto de Agua en Zapotlán,"Con el fin de cumplir el compromiso del Gobierno de Jalisco de incrementar el abasto de agua en los municipios del estado, la Secretaría de Gestión Integral del Agua (SGIA), en coordinación con el municipio de Zapotlán El Grande, trabaja en la perforación de un pozo profundo de 450 metros en la Cabecera Municipal.

Esta obra tiene como objetivo fortalecer el suministro de agua potable, garantizar el derecho humano al recurso hidráulico, y con ello mejorar la calidad de vida de los habitantes, asegurando el abasto constante, suficiente y salubre de agua para consumo doméstico en diversas colonias de la ciudad.

Ernesto Marroquín Álvarez, Secretario de Gestión Integral del Agua, destacó que con acciones como ésta la población puede tener la certeza de que la dependencia a su cargo contribuye a garantizar la adecuada distribución de los recursos hídricos.

“Para el Gobierno del Estado es una prioridad poder garantizar el abasto de agua a todas y todos los jaliscienses y esto es parte ello, es parte del esfuerzo que nos hemos propuesto de trabajar con todos los municipios. Es un ejemplo porque es la parte donde el estado pone maquinaria y el personal, y el municipio pone los insumos para poder hacer la perforación”, explicó el Secretario.

Mario López Pérez, Director General de la Comisión Estatal del Agua (CEA), señaló que confían en que los trabajos de perforación darán el flujo de agua necesario para abastecer a la población.

“No dudo que tengamos éxito en la perforación del pozo en términos del caudal que vamos a obtener, porque (…) estamos cerca de la zona de recarga”, dijo el Director.

Magali Casillas Contreras, Presidenta Municipal de Zapotlán El Grande, agradeció la suma de esfuerzos del Gobierno de Jalisco y el Municipio.

“Agradecemos su presencia para dar inicio a un trabajo de colaboración de un gran proyecto. Su apoyo para el municipio y para nuestro organismo SAPAZA es importante, no solo por el tema financiero, sentirnos acompañados y respaldados por parte del estado”, externó.

La inversión conjunta entre ambos es de 3.7 millones de pesos; se estima que en agosto de este año concluyan los trabajos de perforación",,"Ciudad Guzmán, Desabasto de agua, Gobierno de Zapotlán el Grande, la voz del sur de jalisco, Temporada de estiaje",no,"abril 9th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/trabajan-gobierno-federal-y-municipal-en-perforacion-de-pozo-profundo-para-mejorar-abasto-de-agua-en-zapotlan/,"{'entidades': [('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Secretaría de Gestión Integral del Agua', 'ORG'), ('SGIA', 'ORG'), ('Zapotlán El Grande', 'LOC'), ('Cabecera Municipal', 'LOC'), ('Ernesto Marroquín Álvarez', 'PER'), ('Secretario de Gestión Integral del Agua', 'ORG'), ('Gobierno del Estado', 'ORG'), ('Secretario', 'ORG'), ('Mario López Pérez', 'PER'), ('Director General de la Comisión Estatal del Agua', 'MISC'), ('CEA', 'ORG'), ('Director', 'PER'), ('Magali Casillas Contreras', 'PER'), ('Presidenta Municipal de Zapotlán El Grande', 'PER'), ('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Municipio', 'LOC'), ('SAPAZA', 'MISC')], 'palabras_clave': ['fin', 'compromiso', 'abasto', 'agua', 'municipios', 'coordinación', 'municipio', 'Grande', 'perforación', 'pozo'], 'lemas': ['cumplir', 'compromiso', 'Gobierno', 'Jalisco', 'incrementar', 'abasto', 'agua', 'municipio', 'Secretaría', 'Gestión', 'Integral', 'Agua', 'SGIA', 'coordinación', 'municipio', 'Zapotlán', 'trabajar', 'perforación', 'pozo', 'profundo'], 'frecuencias': [('agua', 8), ('perforación', 5), ('municipio', 4), ('gobierno', 3), ('abasto', 3)]}",POS
Hombre Pierde la Vida al ser Baleado en un Domicilio de Atemajac de Brizuela,", (ES).- La inseguridad llega a los rincones más alejados del estado luego de que un hombre fuera asesinado a balazos tras confrontar a sujetos que intentaban robar en su domicilio.

Los hechos ocurrieron el martes 8 de abril alrededor de las seis de la mañana, cuando los cuerpos de emergencia recibieron un reporte donde se informaba que en una vivienda de la calle Reforma, en la cabecera municipal, se encontraba un hombre lesionado.

De inmediato elementos de Protección Civil y de Seguridad Pública se trasladaron al sitio, y a su llegada el hombre ya no presentaba signos vitales, por lo que solicitaron la presencia del personal de la Fiscalía de Jalisco y los peritos del Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses.

Las primeras investigaciones revelaron que al domicilio de la calle Reforma llegaron tres sujetos para cometer un robo, pero al ser descubierto por el dueño de la vivienda, fueron confrontados y le hicieron un disparo de arma de fuego para luego darse a la fuga con algunas pertenencias.

La esposa del occiso reportó lo ocurrido a las autoridades, pero nada pudieron hacer por salvarle la vida al hombre que fue identificado como Héctor D., de entre 35 y 40 años de edad.","ATEMAJAC DE BRIZUELA, JAL.","asalto, Atemajac de Brizuela, Baleado, inseguridad, jalisco, la voz del sur de jalisco, noticias, policía, robo, Violencia Sur de Jalisco",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/hombre-pierde-la-vida-al-ser-baleado-en-un-domicilio-de-atemajac-de-brizuela/,"{'entidades': [('ES).- La inseguridad', 'LOC'), ('Protección Civil', 'MISC'), ('Seguridad Pública', 'LOC'), ('Fiscalía de Jalisco', 'LOC'), ('Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses', 'LOC'), ('calle Reforma', 'MISC'), ('Héctor D.', 'PER')], 'palabras_clave': ['inseguridad', 'rincones', 'alejados', 'estado', 'hombre', 'balazos', 'sujetos', 'domicilio', 'hechos', 'martes'], 'lemas': ['ES).-', 'inseguridad', 'llegar', 'rincón', 'alejado', 'hombre', 'asesinar', 'balazo', 'confrontar', 'sujeto', 'intentar', 'robar', 'domicilio', '\n\n', 'hecho', 'ocurrir', 'martes', '8', 'abril', 'mañana'], 'frecuencias': [('hombre', 4), ('sujetos', 2), ('domicilio', 2), ('vivienda', 2), ('calle', 2)]}",NEU
Gobierno Municipal Continúa con el Apoyo a las Personas con Discapacidad,", (ES). Con la firme convicción de que la inclusión es un derecho fundamental para todas las personas, el Gobierno Municipal a través de la dirección de Igualdad Sustantiva llevó a cabo la entrega del apoyo económico que forma parte del programa “José Clemente Orozco”.

Magali Casillas, presidenta municipal manifestó la importancia de continuar con el compromiso de apoyar a cada sector de la sociedad para garantizar su bienestar.

“Hoy no solo entregamos un apoyo económico, sino que también estamos reafirmando nuestro compromiso con la inclusión y el respeto a la dignidad humana; el apoyo que hoy recibirán está diseñado para contribuir a la mejora de calidad de vida de nuestros hermanos y hermanos con discapacidad”.

Por su parte la regidora Marisol Mendoza Pinto, presidenta de la comisión de Derechos Humanos, Equidad de Género y Asuntos Indígenas, aseguró que el gobierno municipal seguirá trabajando a favor de los derechos de la sociedad zapotlense sin distinción alguna.

Eva María de Jesús Barreto, directora de Igualdad Sustantiva entre Mujeres y Hombres comentó que a través de la dirección que encabeza, seguirán trabajando firmemente en la construcción de un entorno más equitativo y de igualdad de oportunidades.

Este programa tiene como finalidad, elevar el ingreso económico de las personas con discapacidad de 30 a 64 años que habiten en nuestro municipio y se encuentren en condición de pobreza.

Magali Casillas estuvo acompañada en el presídium por la regidora, Marisol Mendoza Pinto; Juan Manuel Andrade en representación de la dirección de Construcción de Comunidad y Eva María de Jesús Barreto, directora de Igualdad Sustantiva.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Apoyo económico, ayuntamiento de zapotlán, Ciudad Guzmán, Discapacidad, noticias",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/gobierno-municipal-continua-con-el-apoyo-a-las-personas-con-discapacidad/,"{'entidades': [('Con la firme convicción de que la inclusión', 'MISC'), ('Gobierno Municipal', 'LOC'), ('Igualdad Sustantiva', 'ORG'), ('José Clemente Orozco', 'PER'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Marisol Mendoza Pinto', 'PER'), ('Derechos Humanos', 'MISC'), ('Equidad de Género', 'MISC'), ('Asuntos Indígenas', 'PER'), ('Eva María de Jesús Barreto', 'PER'), ('Igualdad Sustantiva entre Mujeres y', 'ORG'), ('Hombres', 'PER'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Marisol Mendoza Pinto', 'PER'), ('Juan Manuel Andrade', 'PER'), ('Construcción de Comunidad', 'MISC'), ('Eva María de Jesús Barreto', 'PER'), ('Igualdad Sustantiva', 'ORG')], 'palabras_clave': ['firme', 'convicción', 'inclusión', 'derecho', 'fundamental', 'personas', 'través', 'dirección', 'cabo', 'entrega'], 'lemas': ['firme', 'convicción', 'inclusión', 'derecho', 'fundamental', 'persona', 'Gobierno', 'Municipal', 'dirección', 'Igualdad', 'Sustantiva', 'llevar', 'cabo', 'entrega', 'apoyo', 'económico', 'formar', 'programa', 'José', 'Clemente'], 'frecuencias': [('igualdad', 4), ('municipal', 3), ('dirección', 3), ('sustantiva', 3), ('apoyo', 3)]}",POS
Zapotlán Vence 4-1 a Unión San José en la Categoría Premier Guzmanense,", (ES).- En un partido de muchas emociones el Deportivo Zapotlán derrotó 4 goles contra uno al Unión de San José en la Liga de Fútbol Premier Guzmanense.

El sábado 5 de abril los aficionados del fútbol se dieron cita en la cancha José Albino Mendoza para presenciar el encuentro entre los popis del Zapotlán contra el Unión San José, fue un partido muy movido entre los de verde y amarillo del Zapotlán anclados en el segundo lugar de la tabla que recibían a Unión San José bajo el mando profesor Alejandro Arroyo ubicados en el tercer casillero por tan solo un punto.

Zapotlán llegó con mucha juventud sobre el terreno de juego, en el arco Elías Ramos un arquero garantía bajo los tres palos, Con Canito, Oceguera, Flores y el Tigre en la defensa, en la media cancha con “Pele” Alonso, Rodo Magaña, Gera Oceguera y Audel Galindo y adelante al “Chivo” y Vázquez; muy rápido los popis se pusieron adelante en el marcador con gol de Adael Silva, pero mediante un penal el Unión San José emparejó los cartones.

Con el gol, el san José se acomodó mejor en el terreno de juego y empezó a crear peligro en el arco de Ramos, los popis respondían con mejor manejo de balón y es así como vino el gol de los pies de Giancarlo Flores para irse al descanso con la ventaja de dos goles contra uno.

En el complemento sobre el minuto 20 llegó una jugada en donde el arquero del San José sale lastimado ingresando el suplente y cuando apenas calentaba los guantes llegó un tiro desde fuera del área por conducto de Gera Oceguera y clava el tercer gol de los popis.

Ya para finalizar el encuentro con un claro dominio del Zapotlán llegó por un centro de Gera Oceguera llegando de atrás el “Mono” Oceguera y de cabeza anotar el cuatro por uno final.

Tanto el Zapotlán como el San José son equipos que de seguro estarán en la liguilla, por lo que seguramente se volverán a encontrar para servir un buen platillo futbolero.

Los Leones Negros del licenciado Covarrubias posicionados en el lugar número 12 de la tabla derrotó a los colonos del Provipo cuatro goles contra tres, duro tropezón del Provipo que da una de cal por otra de arena.

Finalmente, los chavos de la Montaña Oriente no pudieron torear a su rival ante quien cayeron ocho goles contra tres, con esta victoria Toreadas llega a 16 unidades.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, deportes, Deportivo Zapotlán, futbol, noticias",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/zapotlan-vence-4-1-a-union-san-jose-en-la-categoria-premier-guzmanense/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Deportivo Zapotlán', 'ORG'), ('Unión de San José', 'LOC'), ('Liga de Fútbol Premier Guzmanense', 'ORG'), ('José Albino Mendoza', 'PER'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Unión San José', 'ORG'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Unión San José', 'ORG'), ('Alejandro Arroyo', 'PER'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Elías Ramos', 'PER'), ('Con Canito', 'MISC'), ('Oceguera', 'PER'), ('Flores', 'LOC'), ('Tigre', 'LOC'), ('Pele', 'PER'), ('Alonso', 'PER'), ('Rodo Magaña', 'PER'), ('Gera Oceguera', 'PER'), ('Audel Galindo', 'PER'), ('Chivo', 'MISC'), ('Vázquez', 'PER'), ('Adael Silva', 'PER'), ('Unión San José', 'ORG'), ('san José', 'PER'), ('Ramos', 'PER'), ('Giancarlo Flores', 'PER'), ('San José', 'PER'), ('Gera Oceguera', 'PER'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Gera Oceguera', 'PER'), ('Mono', 'MISC'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('San José', 'LOC'), ('Los Leones Negros', 'ORG'), ('Covarrubias', 'PER'), ('Provipo cuatro goles', 'MISC'), ('Provipo', 'PER'), ('Montaña Oriente', 'MISC'), ('Toreadas', 'PER')], 'palabras_clave': ['partido', 'emociones', 'goles', 'sábado', 'abril', 'aficionados', 'fútbol', 'cita', 'cancha', 'encuentro'], 'lemas': ['ES).-', 'partido', 'emoción', 'Deportivo', 'Zapotlán', 'derrotar', '4', 'gol', 'Unión', 'San', 'José', 'Liga', 'Fútbol', 'Premier', 'Guzmanense', '\n\n', 'sábado', '5', 'abril', 'aficionado'], 'frecuencias': [('josé', 8), ('san', 7), ('zapotlán', 6), ('oceguera', 5), ('goles', 4)]}",POS
Joven Intenta Suicidarse al Arrojarse de un Edificio del CUSur,", (ES).- Los problemas depresivos siguen afectando a los jóvenes y en un hecho inédito un estudiante intentó quitarse la vida al arrojarse de un tercer piso en el Centro Universitario del Sur.

Los hechos ocurrieron la noche del domingo 6 de abril luego de que los guardias de seguridad de esa casa de estudios, solicitaran la presencia de los paramédicos de la cruz Roja, ya que un joven se encontraba lesionado al interior del plantel.

El joven de aproximadamente 20 a 25 años de edad, ingresó al plantel, subiendo al edificio de coordinación y arrojándose del tercero piso, quedando lesionado, por lo cual los guardias de seguridad al percatarse de esta situación solicitaron la intervención de los paramédicos y proceden con la atención del joven, conociéndose que era estudiante de dicho plantel.

El joven fue trasladado a la sala de urgencias del Instituto Mexicano del Seguro Social donde su estado de salud fue reportado como delicado.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Alumnos CUSur, cusur, Depresión, la voz del sur de jalisco, lesionado, noticias, suicidio",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/joven-intenta-suicidarse-al-arrojarse-de-un-edificio-del-cusur/,"{'entidades': [('ES).- Los', 'LOC'), ('Centro Universitario del Sur', 'LOC'), ('cruz Roja', 'ORG'), ('Instituto Mexicano del Seguro Social', 'LOC')], 'palabras_clave': ['problemas', 'depresivos', 'jóvenes', 'hecho', 'inédito', 'estudiante', 'vida', 'tercer', 'piso', 'hechos'], 'lemas': ['ES).-', 'problema', 'depresivo', 'seguir', 'afectar', 'joven', 'inédito', 'estudiante', 'intentar', 'quitar él', 'vida', 'arrojar él', 'tercer', 'piso', 'Centro', 'Universitario', 'Sur', '\n\n', 'hecho', 'ocurrir'], 'frecuencias': [('joven', 4), ('plantel', 3), ('estudiante', 2), ('piso', 2), ('guardias', 2)]}",NEU
Muere Joven Vecino de Ciudad Guzmán en Accidente de Motocicleta,", (ES).- Trágica muerte encontró un joven motociclista luego de impactarse contra un árbol en la carretera que conduce a El Corralito.

Sobre como ocurrieron los hechos se informó alrededor de las 21:00 la noche del domingo 6 de abril el motociclista salió del camino y se impactó contra un árbol en la carretera que conduce de Sánchez Aldana al punto conocido como Paradise rumbo a la carretera a El Corralito.

Ya que su familia viajaba detrás de él son ellos quienes piden auxilio de las unidades de emergencia, después de esperar sin recibir respuesta, trasladan al sujeto en un vehículo particular al Hospital Regional de Ciudad Guzmán donde confirman la muerte del masculino que presentaba traumatismo craneoencefálico.

El joven de entre 20 y 25 años, fue identificado como William C., y su cuerpo fue trasladado al Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses en espera de ser entregado a su familia.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","accidente, Accidente de motocicleta, Ciudad Guzmán, El Corralito, gomez farias, Jóven, la voz del sur de jalisco, motociclista, noticias, policía",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/muere-joven-vecino-de-ciudad-guzman-en-accidente-de-motocicleta/,"{'entidades': [('ES).- Trágica', 'MISC'), ('El Corralito', 'LOC'), ('Sánchez Aldana', 'PER'), ('Paradise', 'ORG'), ('El Corralito', 'LOC'), ('Hospital Regional de Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('William C.', 'PER'), ('Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses', 'LOC')], 'palabras_clave': ['muerte', 'joven', 'motociclista', 'árbol', 'carretera', 'hechos', 'noche', 'domingo', 'abril', 'motociclista'], 'lemas': ['ES).-', 'Trágica', 'muerte', 'encontrar', 'joven', 'motociclista', 'impactar él', 'árbol', 'carretera', 'conducir', 'Corralito', '\n\n', 'ocurrir', 'hecho', '21:00', 'noche', 'domingo', '6', 'abril', 'motociclista'], 'frecuencias': [('carretera', 3), ('muerte', 2), ('joven', 2), ('motociclista', 2), ('árbol', 2)]}",NEU
"Nueva Tragedia Sacude Zapotlán, Mueren Tres Jóvenes Tras Accidente de Motocicleta",", (ES).- Los accidentes de motocicleta siguen cobrando vidas en esta ocasión luego de que tres jóvenes murieran y uno más resultó herido luego de un trágico accidente en la carretera Sayula-Usmajac.

La madrugada del domingo 6 de abril se registró una intensa movilización de unidades de emergencia luego de un reporte que informaba que tres motociclistas se habían accidentado en el kilómetro 2 de dicha vía, por lo que inmediatamente se trasladaron al lugar.

Al llegar al sitio, los paramédicos localizaron el cuerpo de una mujer sobre la carpeta asfáltica, además de encontrar otros tres hombres que se encontraban lesionados, uno de ellos fue trasladado al Hospital Regional y debido a la gravedad de sus lesiones perdió la vida poco después, mientras que la mañana del domingo se confirmó el deceso de uno más.

Los cuerpos de los jóvenes fueron identificados como Gloria E. y Osvaldo A. de 20 de años de edad, así como Abraham M., de 18 años de edad y fueron trasladados al anfiteatro en espera de los trámites correspondientes para ser entregados a sus familiares.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","accidente, Accidente de motocicleta, Ciudad Guzmán, Jóvenes, la voz del sur de jalisco, motociclista, Muertos, noticias, usmajac, zapotlán el grande",yes,"abril 8th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/nueva-tragedia-sacude-zapotlan-mueren-tres-jovenes-tras-accidente-de-motocicleta/,"{'entidades': [('ES).- Los accidentes de motocicleta', 'MISC'), ('Sayula-Usmajac', 'LOC'), ('Hospital Regional', 'LOC'), ('Los cuerpos de los jóvenes', 'MISC'), ('Gloria E.', 'PER'), ('Osvaldo', 'PER'), ('Abraham M.', 'PER')], 'palabras_clave': ['accidentes', 'motocicleta', 'vidas', 'ocasión', 'jóvenes', 'herido', 'trágico', 'accidente', 'carretera', 'madrugada'], 'lemas': ['ES).-', 'accidente', 'motocicleta', 'seguir', 'cobrar', 'vida', 'ocasión', 'joven', 'morir', 'resultar', 'herido', 'trágico', 'accidente', 'carretera', 'Sayula-Usmajac', '\n\n', 'madrugada', 'domingo', '6', 'abril'], 'frecuencias': [('jóvenes', 2), ('domingo', 2), ('años', 2), ('edad', 2), ('accidentes', 1)]}",NEU
Tigres y Toluca Triunfan en la Liga de Fútbol Infantil Categoría Chupón,", (ES).- Con las vacaciones de semana Santa en puerta, los equipos de la Liga de Fútbol Infantil Categoría Chupón quieren asegurar su participación en la liguilla, pues al volver a las actividades el 3 de mayo faltarán solo dos jornadas para dar inicio con la fiesta grande por lo que esta semana Tigres, Toluca y Mazorqueros cosecharon importantes triunfos.

Algunos equipos ya están clasificados como es el caso de Pachuca, Mazorqueros, Escuela del Atlas, Bajío, Deportivo Zapotlán y Colegio Cervantes, que están trabajando muy duro para buscar brincar a los cuartos de final, pelear con todo en las semifinales y llegar a la gran final, mientras que los dos lugares restantes se los estarán peleando los equipos de Suterm, América y Carfut.

El sábado 5 de abril en el Santa Rosa los diablos del Toluca le hicieron los honores a los chavos del Carfut Ciudad Guzmán, un encuentro muy importante para los ahijados de Manuel Ramírez y la señora Aide Ortega ya que el triunfo le vendría muy bien al Toluca en este cierre de torneo, fue un partido de ida y vuelta en donde cualquiera de los dos equipos podía quedarse con el triunfo, pero los chavitos del Toluca clavaron el cuero en el arco de Carfut y se llevaron la victoria un gol contra cero, para Carfut es una derrota dolorosa ya que lo aleja de la posibilidad de colarse a la liguilla.

Los Tigres de Zapotiltic pararon en seco al Deportivo Zapotlán, mientras los popis están anclados en el casillero cinco los Tigres ocupan el casillero número diez, sin embargo, esto no fue impedimento para que le provocaran un tropezón a los dirigidos por el profesor Oswaldo Castañeda de la Cruz y le sacaran el triunfo tres goles contra dos.

Los Mazorqueros de Gustavo Alcalá segundos de la tabla, le pusieron una goliza de cinco contra cero a los electricistas del Suterm, un mal resultado para los aprendices de electricistas ya que esta derrota puede hacer que se les vaya la liguilla.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Categoría Chupón, Ciudad Guzmán, deportes, futbol, futbol infantil, la voz del sur de jalisco, noticias",yes,"abril 7th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/tigres-y-toluca-triunfan-en-la-liga-de-futbol-infantil-categoria-chupon/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Santa', 'MISC'), ('Liga de Fútbol Infantil Categoría Chupón', 'ORG'), ('Tigres', 'ORG'), ('Toluca', 'ORG'), ('Mazorqueros', 'LOC'), ('Pachuca', 'LOC'), ('Mazorqueros', 'LOC'), ('Escuela del Atlas', 'ORG'), ('Bajío', 'LOC'), ('Deportivo Zapotlán', 'ORG'), ('Colegio Cervantes', 'ORG'), ('Suterm', 'PER'), ('América', 'LOC'), ('Carfut', 'LOC'), ('Santa Rosa', 'LOC'), ('Toluca', 'LOC'), ('Carfut Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Manuel Ramírez', 'PER'), ('Aide Ortega', 'PER'), ('Toluca', 'LOC'), ('Toluca', 'LOC'), ('Carfut', 'LOC'), ('Carfut', 'LOC'), ('Los Tigres de Zapotiltic', 'ORG'), ('Deportivo Zapotlán', 'ORG'), ('Tigres', 'ORG'), ('Oswaldo Castañeda de la Cruz', 'PER'), ('Los Mazorqueros', 'ORG'), ('Gustavo Alcalá', 'PER'), ('Suterm', 'PER')], 'palabras_clave': ['vacaciones', 'semana', 'puerta', 'equipos', 'participación', 'liguilla', 'actividades', 'mayo', 'jornadas', 'inicio'], 'lemas': ['ES).-', 'vacación', 'semana', 'Santa', 'puerta', 'equipo', 'Liga', 'Fútbol', 'Infantil', 'Categoría', 'Chupón', 'querer', 'asegurar', 'participación', 'liguilla', 'volver', 'actividad', '3', 'mayo', 'faltar'], 'frecuencias': [('equipos', 4), ('toluca', 4), ('carfut', 4), ('liguilla', 3), ('tigres', 3)]}",NEG
Convoca Pablo Lemus a Legisladores Locales y Federales a Cerrar Filas por el Estado,", (ES).- Con un llamado a la unidad y con la firme convicción de trabajar en equipo por el bienestar de la ciudadanía, por encima de colores partidistas, Pablo Lemus Navarro, Gobernador de Jalisco, sostuvo una reunión histórica con legisladoras y legisladores federales y locales de todas las fuerzas políticas del estado.

“Hoy que estoy al frente del Ejecutivo Estatal, entiendo perfectamente la enorme responsabilidad que tengo de gobernar muy bien a Jalisco, y para poderlo hacer necesitamos una palabra mágica que se llama unidad. Jalisco y México merecen unidad”, afirmó Pablo Lemus.

El encuentro, que marca una nueva etapa de colaboración y compromiso mutuo, tuvo a fin trazar una ruta común de diálogo y cooperación institucional entre los poderes Ejecutivo y Legislativo, sin importar filiaciones políticas, para enfrentar los retos actuales que se viven en la entidad.

En total acudieron 62 de los 74 legisladores y legisladoras de Jalisco del Congreso del Estado y del Congreso de la Unión, lo que marcó un hecho sin precedentes en la vida política del estado.

El Gobernador destacó que la construcción de consensos, el respeto mutuo y el trabajo coordinado son fundamentales para impulsar proyectos estratégicos en beneficio de las y los jaliscienses, añadió que esta convocatoria refleja su compromiso con un gobierno incluyente, democrático y cercano a todas las expresiones políticas.

“Voy a gobernar para todas y para todos, sin distingos de colores partidistas, beneficiando a las regiones de Jalisco y a sus municipios; y si ustedes tienen proyectos de gran impacto para el estado vengan, búsquenme y preséntenmelos, y con mucho gusto los analizamos y les damos forma”, señaló el mandatario estatal.

Lemus Navarro planteó a las legisladoras y legisladores la continuidad de estas reuniones, a fin de seguir con estos trabajos de manera cercana y abierta; también los instó a mantener un diálogo respetuoso con voluntad democrática.

Esta reunión, que tuvo lugar en Casa Jalisco, sentó las bases para una labor continua en temas prioritarios para el estado como seguridad, desarrollo económico, salud, educación, infraestructura y presupuesto.

Pablo Lemus agregó que el Gobierno de Jalisco apuesta en también cerrar filas con la Federación, a través de una relación de trabajo y respeto mutuo, afirmó que Jalisco merece un clima de respeto, diálogo y paz política para lo cual, refirió, se precisa dejar de lado las diferencias y trabajar en conjunto por una causa mayor, que es Jalisco y su gente.

Con este encuentro se apuesta en consolidar una relación para construir, dar resultados y demostrar que el diálogo y la unidad con rectitud de intención son el camino para consolidar la prosperidad en Jalisco, en servicio de sus habitantes.","GUADALAJRA, JAL.","Ciudad Guzmán, Gobierno de Jalisco, jalisco, la voz del sur de jalisco, Pablo Lemus Navarro, Salvador Zamora Zamora, seguridad",yes,"abril 7th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/convoca-pablo-lemus-a-legisladores-locales-y-federales-a-cerrar-filas-por-el-estado/,"{'entidades': [('ES).- Con', 'LOC'), ('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Gobernador de Jalisco', 'MISC'), ('Ejecutivo Estatal', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('Pablo Lemus', 'PER'), ('Ejecutivo', 'ORG'), ('Legislativo', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Congreso del Estado y del', 'LOC'), ('Congreso de la Unión', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Lemus Navarro', 'PER'), ('Casa Jalisco', 'LOC'), ('Pablo Lemus', 'PER'), ('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Federación', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC')], 'palabras_clave': ['llamado', 'unidad', 'firme', 'convicción', 'equipo', 'bienestar', 'ciudadanía', 'colores', 'partidistas', 'reunión'], 'lemas': ['ES).-', 'llamado', 'unidad', 'firme', 'convicción', 'trabajar', 'equipo', 'bienestar', 'ciudadanía', 'color', 'partidista', 'Pablo', 'Lemus', 'Navarro', 'Gobernador', 'Jalisco', 'sostener', 'reunión', 'histórico', 'legisladora'], 'frecuencias': [('jalisco', 10), ('unidad', 4), ('lemus', 4), ('diálogo', 4), ('pablo', 3)]}",NEU
"Presentan ‘Yo Jalisco’, La Estrategia Transversal de Política Social más Grande en la Historia del Estado",", (ES).- En favor de más de 1.5 millones de personas en situación de vulnerabilidad, a través de más de 50 programas sociales y con una inversión total de más de 2 mil 400 millones de pesos, Pablo Lemus Navarro, Gobernador del Estado, encabezó la presentación de “Yo Jalisco”, la estrategia transversal de política social más grande en la historia del estado.

“Yo Jalisco” reúne los programas sociales del Gobierno del Estado con apoyo directo en materia de salud, educación, respaldo al campo, transporte público gratuito, desarrollo económico y social y a organizaciones civiles.

Esta política social articulada dará cobertura a los 125 municipios de Jalisco con un enfoque centrado en la cercanía, la inclusión y la equidad.

Ante autoridades estatales y municipales y beneficiarios en la Arena Astros, el Gobernador Pablo Lemus puntualizó que “Yo Jalisco” apuesta en el combate de la desigualdad, brindando herramientas que sirvan para cerrar las brechas de inequidad en la sociedad.

“Vamos a seguir trabajando mucho por todas y todos ustedes, eso sí, lo vamos a hacer siempre al estilo Jalisco”, afirmó el Gobernador.

“Es tiempo de cerrar filas. Jalisco merece tener un clima de paz, un clima de diálogo (….) Hay que hacer un frente común, no se trata de partidos políticos, se trata de hacer un frente por México”, ratificó el mandatario estatal.

Con “Yo Jalisco” se apuesta en que los programas sociales estatales lleguen a sectores de la población en situación de vulnerabilidad como infancias y juventudes, personas adultas mayores y cuidadores, personas con discapacidad, mujeres emprendedoras y jefas de familia, trabajadores del campo y pueblos originarios.

Con el propósito de acercar los programas de Yo Jalisco, se tendrán cuatro tarjetas para las y los usuarios, dirigidas para Seguro Médico al estilo Jalisco, Apoyo para el Campo, Apoyo para el Transporte, así como una tarjeta universal para acceder al resto de los programas sociales.

El Gobernador detalló programas existentes como Seguro Médico al Estilo Jalisco, Listo Jalisco, Yo Jalisco Apoyo para el Transporte, entre otros.

Entre las acciones principales de estos programas sociales se encuentra la atención médica gratuita a personas sin seguridad social, apoyos económicos mensuales de 2 mil pesos para cuidadoras y cuidadores y vales por mil 500 pesos mensuales para que niñas y niños reciban cuidados adecuados en estancias infantiles.

También destaca la entrega gratuita de uniformes deportivos, tenis y útiles escolares a más de un millón de estudiantes de educación básica, apoyos al transporte público de estudiantes, personas adultas mayores, personas con discapacidad y familiares de personas desaparecidas, créditos y apoyos económicos para mujeres emprendedoras, así como garantizar en los próximos seis años, medicamentos gratuitos a niñas y niños con cáncer.

El mandatario estatal aseguró que antes de septiembre de este año se tendrá un abastecimiento de medicamentos al 92 por ciento en la red estatal.

Andrea Blanco Calderón, Coordinadora General Estratégica de Desarrollo Social, subrayó la importancia de condensar todos los programas sociales del Gobierno de Jalisco y garantizar que su dispersión vaya más allá de entregar un recurso económico mensual y que sea una atención integral.

Priscilla Franco Barba, Secretaria del Sistema de Asistencia Social (SSAS), expuso que a partir de hoy se impulsará la socialización e información de estos programas sociales para las personas, a fin de otorgar los apoyos de una manera más sencilla y directa.

“¿Qué pasó muchas veces? La gente no se enteraba de los programas sociales, no sabían dónde pedirlos, no sabían de qué se trataban y esto no podía seguir pasando. Por eso decidimos crear, junto con el apoyo del Gobernador, una estrategia única”, mencionó la Secretaria.

Franco Barba explicó que “Yo Jalisco” reúne distintos programas sociales dirigidos a quienes más lo necesitan.

“Jamás debemos de olvidar el objetivo de esta estrategia que es disminuir las brechas de desigualdad, de la situación de vulnerabilidad en la que viven, desafortunadamente, muchas y muchos jaliscienses”, agregó Priscilla Franco.

Para las asociaciones civiles —a las que se les destinará un presupuesto de 100 millones de pesos— se trabajará en el apoyo en temas de salud mental, así como de prevención y atención a las adicciones.

Con el propósito de acercar los programas de Yo Jalisco a las personas, habrá cuatro tarjetas para las y los usuarios, que fueron presentadas y entregadas simbólicamente en manos del Gobernador al mismo número de beneficiarias y beneficiarios.

Para garantizar que la información sobre los programas sociales llegue a cada rincón del estado, la Secretaría del Sistema de Asistencia Social pondrá en marcha las Brigadas Jalisco, con más de 600 brigadistas debidamente uniformados y distribuidos en las 12 regiones del estado.

Las dependencias que están integradas a través de los distintos programas sociales son la Secretaría General de Gobierno, Hacienda Pública, Igualdad Sustantiva entre Mujeres y Hombres, Agricultura y Desarrollo Rural, Desarrollo Económico, Trabajo y Previsión Social, Medio Ambiente y Desarrollo Territorial, Cultura, Educación, Asistencia Social e Innovación, Ciencia y Tecnología.

También participan DIF Jalisco, COECYTJAL, IJALVI y OPD Bosque La Primavera.

Como parte del compromiso con la accesibilidad y la comunicación permanente, se implementó un ChatBot y un Call Center, disponibles las 24 horas y los 7 días de la semana, para resolver dudas, canalizar solicitudes y brindar seguimiento a las personas beneficiarias.

Para este fin es necesario enviar un mensaje de texto a través de whatsapp al número 33-5110-3009; el Call Center quedará habilitado en los siguientes días.","GUADALAJARA, JAL.","Ciudad Guzmán, Gobierno del estado, Pablo Lemus Navarro, programas sociales, Yo Jalisco",yes,"abril 5th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/presentan-yo-jalisco-la-estrategia-transversal-de-politica-social-mas-grande-en-la-historia-del-estado/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Gobernador del Estado', 'MISC'), ('Yo Jalisco', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Gobierno del Estado', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Arena Astros', 'LOC'), ('Gobernador Pablo Lemus', 'PER'), ('Yo Jalisco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Gobernador', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('Yo Jalisco', 'LOC'), ('Yo Jalisco', 'LOC'), ('Seguro Médico', 'PER'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Apoyo para el Campo', 'MISC'), ('Apoyo para el Transporte', 'MISC'), ('Seguro Médico al Estilo Jalisco', 'MISC'), ('Listo Jalisco', 'LOC'), ('Yo Jalisco Apoyo para el Transporte', 'MISC'), ('Andrea Blanco Calderón', 'PER'), ('Coordinadora General Estratégica de Desarrollo Social', 'ORG'), ('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Priscilla Franco Barba', 'PER'), ('Secretaria del Sistema de Asistencia Social', 'ORG'), ('SSAS', 'MISC'), ('Gobernador', 'ORG'), ('Secretaria', 'LOC'), ('Franco Barba', 'PER'), ('Yo Jalisco', 'LOC'), ('Priscilla Franco', 'PER'), ('Yo Jalisco', 'LOC'), ('Gobernador', 'LOC'), ('Secretaría del Sistema de Asistencia Social', 'LOC'), ('Brigadas Jalisco', 'ORG'), ('Secretaría General de Gobierno', 'ORG'), ('Hacienda Pública', 'PER'), ('Igualdad Sustantiva entre Mujeres y', 'ORG'), ('Hombres, Agricultura y Desarrollo Rural', 'MISC'), ('Desarrollo Económico, Trabajo y Previsión Social, Medio Ambiente y Desarrollo Territorial', 'ORG'), ('Cultura', 'LOC'), ('Educación', 'LOC'), ('Asistencia Social e Innovación, Ciencia', 'ORG'), ('Tecnología', 'ORG'), ('DIF Jalisco', 'LOC'), ('COECYTJAL', 'MISC'), ('IJALVI', 'MISC'), ('OPD Bosque La Primavera', 'LOC'), ('ChatBot', 'MISC'), ('Call Center', 'LOC'), ('Call Center', 'LOC')], 'palabras_clave': ['favor', 'millones', 'personas', 'situación', 'vulnerabilidad', 'través', 'programas', 'sociales', 'inversión', 'total'], 'lemas': ['ES).-', 'favor', '1.5', 'millón', 'persona', 'situación', 'vulnerabilidad', '50', 'programa', 'social', 'inversión', '2', 'mil', '400', 'millón', 'pesos', 'Pablo', 'Lemus', 'Navarro', 'Gobernador'], 'frecuencias': [('jalisco', 17), ('programas', 14), ('sociales', 11), ('personas', 10), ('social', 9)]}",NEU
Impulsan Expo Agrícola Jalisco 2025 Como Espacio de Innovación y Desarrollo del Sector,", (ES).-Para dar a conocer tendencias en el campo, tecnologías y soluciones que permitan el impulso de la agricultura en la región, la Secretaría de Agricultura y Desarrollo Rural (SADER Jalisco), participa en la Expo Agrícola Jalisco 2025 que se realizará, del 7 al 9 de mayo, en Ciudad Guzmán.

Bajo el lema “Sinergias con inteligencia artificial para lograr la sustentabilidad”, en esta actividad se abordará el papel de la tecnología y la sostenibilidad como pilares estratégicos para el futuro del sector agrícola, rubro en el que coincide SADER Jalisco a través de sus programas.

La Expo Agrícola Jalisco tendrá sede en el Recinto Ferial de Ciudad Guzmán y contará con áreas de conferencias, de networking, pabellones temáticos de sustentabilidad, Inteligencia Artificial, salud integral del colaborador agrícola y más de 400 expositores con demostraciones en vivo.

Para los organizadores de la Expo Agrícola Jalisco 2025, esta edición permitirá la colaboración entre el gobierno, iniciativa privada y comunidad agrícola para impulsar el crecimiento del sector.

Además, generará alianzas estratégicas, fortalecer cadenas productivas y fomentar la adopción de tecnologías que optimicen la producción y el uso de los recursos naturales.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, Desarrollo Rural, Expo Agrícola Jalisco, Gobierno de Jalisco, La Voz del Sur de jalsico, SADER, Sector Agricola",yes,"abril 4th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/70433-2/,"{'entidades': [('ES).-Para', 'LOC'), ('Secretaría de Agricultura y Desarrollo Rural', 'LOC'), ('SADER Jalisco', 'LOC'), ('Expo Agrícola Jalisco', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Sinergias con inteligencia artificial', 'MISC'), ('SADER Jalisco', 'LOC'), ('Expo Agrícola Jalisco', 'LOC'), ('Recinto Ferial de Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Inteligencia Artificial', 'MISC'), ('Expo Agrícola Jalisco', 'LOC')], 'palabras_clave': ['tendencias', 'campo', 'tecnologías', 'soluciones', 'impulso', 'agricultura', 'región', 'mayo', 'lema', 'inteligencia'], 'lemas': ['es).-par', 'tendencia', 'campo', 'tecnología', 'solución', 'permitir', 'impulso', 'agricultura', 'región', 'Secretaría', 'Agricultura', 'Desarrollo', 'Rural', 'SADER', 'Jalisco', 'participar', 'Expo', 'Agrícola', 'Jalisco', '2025'], 'frecuencias': [('agrícola', 6), ('jalisco', 5), ('expo', 3), ('tecnologías', 2), ('agricultura', 2)]}",POS
"Ante Muerte de Menores, a Reforzar Valores y Formación Integral","En tan sólo 5 meses, las muertes de adolescentes por accidente o suicidio se han disparado de forma alarmante, una situación donde los datos son abrumadores y las estadísticas deben ser un llamado de alerta para despertar la conciencia generalizada.

Desde el suicidio de una niña de 13 años en noviembre del 2024 en Atoyac, hasta la muerte de dos jovencitos en las vías del ferrocarril que pasan por Ciudad Guzmán ocurrida el 13 de marzo, la estadística reciente de fallecimiento en adolescentes y jóvenes es sumamente alarmante, pues supera ya la decena de muertes en un corto plazo, lo cual, sin duda alguna debe ser un llamado de alerta para los padres de familia, los educadores, las autoridades y la sociedad en general, a fin de evitar la pérdida de valores que está teniendo graves consecuencias.

Sin un afán moralista, hay que decir que los padres son los primeros y más influyentes educadores de sus hijos, pues desde pequeños comienzan a aprender del entorno que los rodea, y ellos son los principales impulsores de su aprendizaje, ya que además de educar comportamientos, transmiten valores y principios fundamentales que no les van a brindar en las escuelas.

La autoridad de los padres es indispensable para el desarrollo adecuado de los hijos. Una autoridad firme y amorosa ayuda al niño a conocer sus límites y a desarrollar su conciencia moral y su sentido de responsabilidad.

La formación integral de los hijos abarca aspectos físicos, emocionales, intelectuales y espirituales. Los padres deben ayudar a sus hijos a desarrollar habilidades, pensamientos y actitudes que potencien sus talentos naturales al servicio de los demás.

Y es que estamos hablando de la muerte de 10 jovencitos en menos de cuatro meses, todas ellas igual de lamentables pues son una luz que se apaga frente a toda una vida por delante.

Por ello, sería recomendable todos los sectores de la comunidad unamos esfuerzos para evitar que este tipo de sucesos se vuelvan a repetir; que padres de familia, maestros, autoridades y medios de comunicación emprendan acciones para fortalecer la importancia del clima familiar, la educación y los valores, la autoridad y la formación integral.

El 19 de noviembre de 2024 una niña de 13 años se ahorcó al interior de su domicilio en Atoyac.

El 31 de diciembre de 2024 un joven de 23 años originario de Ciudad Guzmán falleció tras un accidente de motocicleta en San Gabriel.

El 14 de enero una joven de 27 años se ahorcó en un domicilio de San Gabriel.

El 26 de enero un joven de 25 años falleció tras un accidente de motocicleta en Zapotiltic

El 2 de febrero un joven murió atropellado en las vías del ferrocarril de Ciudad Guzmán.

El 19 de Febrero un joven de 16 años se ahorcó en el interior de su domicilio en Ciudad Guzmán;

El 15 de marzo un joven de 20 años falleció tras un accidente de motocicleta en la carretera que comunica a Sayula con Gómez Farías.

El 16 de marzo, una joven de 22 años se ahorcó en un domicilio de la colonia La Primavera de Ciudad Guzmán.

El jueves 27 de marzo, una niña de 13 años se quitó la vida en un domicilio de la calla Quintana Roo de Ciudad Guzmán.

El domingo 30 de marzo, dos jovencitos de 15 y 16 años de edad, fueron localizados sin vida en las vías del ferrocarril que pasan por Ciudad Guzmán.",,"Accidentes, Alfredo Pérez Herrera, DEsgaste del Tejido Social, Menores Muertos, opinión, suicidios",no,"abril 4th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/ante-muerte-de-menores-a-reforzar-valores-y-formacion-integral/,"{'entidades': [('Atoyac', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Una autoridad firme y amorosa', 'MISC'), ('Los padres deben ayudar a sus hijos a desarrollar habilidades', 'MISC'), ('Atoyac', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('San Gabriel', 'LOC'), ('San Gabriel', 'PER'), ('Zapotiltic', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Sayula', 'LOC'), ('Gómez Farías', 'PER'), ('La Primavera de Ciudad Guzmán', 'MISC'), ('Quintana Roo', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC')], 'palabras_clave': ['tan', 'meses', 'muertes', 'adolescentes', 'accidente', 'suicidio', 'forma', 'alarmante', 'situación', 'datos'], 'lemas': ['5', 'mes', 'muerte', 'adolescente', 'accidente', 'suicidio', 'disparar', 'forma', 'alarmante', 'situación', 'dato', 'abrumador', 'estadística', 'llamado', 'alerta', 'despertar', 'conciencia', 'generalizado', '\n\n', 'suicidio'], 'frecuencias': [('años', 10), ('ciudad', 7), ('guzmán', 7), ('joven', 7), ('marzo', 5)]}",NEU
Pretextos Ante la Falla de Servicios,"Poca Agua y Muchos Pretextos

En Zapotlán el abasto de agua potable sigue siendo muy, pero muy deficiente a pesar de que las autoridades salieron a decir que están trabajando para resolver ese grave problema, peeero, hay que decirles que con videos y publicaciones en redes sociales no se resuelven los problemas de desabasto, es, para que quede bien claro, con acciones concretas.

Y es que las justificaciones resultan totalmente increíbles, sobre todo, cuando los ciudadanos están viendo como los camiones de emergencia, como el camión de bomberos, están siendo usados para llevar agua potable al palacio municipal, mientras los ciudadanos padecen el desabasto, y peor aún, resulta penoso ver a los empleados del Ayuntamiento acarreando agua de la fuente del jardín, para utilizarla en los baños y el aseo del palacio de gobierno.

Por eso, lo más recomendable es meterle el acelerador al tema de los servicios públicos, pues la actual administración heredó un montón de problemas como deficiencias en la recolección de la basura, en el abasto de agua potable, en la movilidad, la seguridad y el mantenimiento de calles y espacios públicos.

Consterna Muerte de Jovencitos

El fallecimiento de dos jovencitos en las vías del ferrocarril que pasan por Ciudad Guzmán ha causado gran consternación, sobre todo, por la falta de información por parte de la Fiscalía de Jalisco, como de las autoridades municipales.

Sin duda alguna, Zapotlán está viviendo un gravísimo problema social con su juventud que debe ser atendido por todos los sectores, empezando por el núcleo familiar, pues casos como el que hoy tratamos no debe repetirse ni en nuestra ciudad, ni en ningún municipio sureño.

En Roberto Celebran su 60 Aniversario

Pocas empresas en Ciudad Guzmán han logrado mantener una trayectoria como la de Grupo Roberto, que este año está celebrando su 60 aniversario siendo encabezado por tres generaciones de entusiastas empresarios.

Por eso, desde este espacio enviamos una calurosa felicitación a don Roberto Chávez y todo su equipo de trabajo, quienes por seis décadas han vestido a Zapotlán y han sido grandes promotores del deporte y la cultura.

Y por cierto, es muy lamentable lo ocurrido durante la presentación de la atleta paraolímpica Mónica Saavedra en el 60 Aniversario de la cadena de tiendas Roberto Ropa y Regalos, pues los colegas del Canal 4 se colgaron la medalla de oro que la corredora ganó en las Olimpiadas de Tokio…

Hay que dejar en claro que ser comunicadores conlleva una responsabilidad de educación y respeto, y las medallas, del tipo que sean, se cuelgan por mérito propio, se ganan pues, y es una falta de respeto colgarse medallas ajenas, que no se ganaron…",,"Desabasto de agua, Jaque Mate, la voz del sur de jalisco, opinión, RGrupo Roberto, Roberto Chávez del Toro, sapaza",no,"abril 4th, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/pretextos-ante-la-falla-de-servicios/,"{'entidades': [('Agua', 'LOC'), ('Muchos Pretextos', 'MISC'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Ayuntamiento', 'LOC'), ('Consterna Muerte de Jovencitos', 'PER'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Fiscalía de Jalisco', 'LOC'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Roberto Celebran', 'PER'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Grupo Roberto', 'ORG'), ('Roberto Chávez', 'PER'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Mónica Saavedra', 'PER'), ('Roberto Ropa y Regalos', 'PER'), ('Canal 4', 'LOC'), ('Olimpiadas de Tokio', 'MISC')], 'palabras_clave': ['Pretextos', 'abasto', 'agua', 'potable', 'deficiente', 'pesar', 'autoridades', 'grave', 'problema', 'videos'], 'lemas': ['Agua', 'pretexto', '\n\n', 'Zapotlán', 'abasto', 'agua', 'potable', 'deficiente', 'autoridad', 'salir', 'trabajar', 'resolver', 'grave', 'problema', 'peeero', 'decir él', 'video', 'publicación', 'red', 'social'], 'frecuencias': [('agua', 5), ('roberto', 4), ('zapotlán', 3), ('potable', 3), ('ciudad', 3)]}",NEG
Muere Joven Jornalero Tras un Accidente Laboral en Atequizayán,", (ES).- Lamentable muerte encontró un joven trabajador agrícola luego de electrocutarse en una huerta de aguacates en este municipio.

Los hechos ocurrieron la tarde del martes 1 de abril, cuando paramédicos de Protección de Civil y Bomberos de Jalisco atendieron un reporte que les informaba que un cortador de aguacate había tocado accidentalmente cables de alta tensión en una aguacatera ubicada en el kilómetro 4 de la carretera que conecta Ciudad Guzmán con la delegación de Atequizayán, por lo que de inmediato se trasladaron al sitio.

Al arribar al lugar de los hechos, los paramédicos solo pudieron corroborar la ausencia de signos vitales del joven, por lo que se solicitó la presencia de elementos de la Fiscalía del Estado y los peritos del Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses.

El masculino fue identificado como Bulmaro M., 19 años de edad, quien era vecino de la colonia Constituyentes y cuyo cuerpo fue trasladado al anfiteatro en espera de la autopsia correspondiente y los trámites para ser entregado a sus familiares.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Accidente laboral, Atequizayán, Ciudad Guzmán, Fiscalía del Estado, la voz del sur de jalisco, policía",yes,"abril 2nd, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/muere-joven-jornalero-tras-un-accidente-laboral-en-atequizayan/,"{'entidades': [('ES).- Lamentable', 'PER'), ('Protección de Civil y Bomberos de Jalisco', 'MISC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC'), ('Atequizayán', 'LOC'), ('Fiscalía del Estado', 'ORG'), ('Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses', 'LOC'), ('Bulmaro M.', 'PER'), ('Constituyentes', 'MISC')], 'palabras_clave': ['muerte', 'joven', 'trabajador', 'agrícola', 'huerta', 'aguacates', 'municipio', 'hechos', 'tarde', 'martes'], 'lemas': ['ES).-', 'Lamentable', 'muerte', 'encontrar', 'joven', 'trabajador', 'agrícola', 'electrocutar él', 'huerta', 'aguacat', 'municipio', '\n\n', 'hecho', 'ocurrir', 'martes', '1', 'abril', 'paramédico', 'Protección', 'Civil'], 'frecuencias': [('joven', 2), ('hechos', 2), ('paramédicos', 2), ('lamentable', 1), ('muerte', 1)]}",NEU
Celebra Pablo Lemus Toma de Protesta de Karla Planter Como la Primera Mujer Rectora de la UdeG,"Pablo Lemus Navarro, Gobernador de Jalisco, acudió a la ceremonia de toma de protesta de Karla Planter Pérez como Rectora General de la Universidad de Guadalajara, convirtiéndose en la primera mujer en ocupar este cargo en toda la historia administrativa y operativa de UdeG.

El mandatario estatal reiteró su disposición y apertura para construir una nueva etapa entre el Gobierno de Jalisco y esta Casa de Estudios basada en el respeto, diálogo y trabajo sostenido y conjunto.

“Hoy inicia una nueva era, una nueva relación entre el Gobierno del Estado de Jalisco y la Universidad de Guadalajara. Va a ser una nueva relación de respeto, de trabajo, de resultados conjuntos. Rectora Karla Planter, será un honor hacer equipo contigo”, enfatizó el Gobernador.

En su primer mensaje como Rectora General de la UdeG para el periodo 2025-2031, Karla Planter Pérez agradeció el apoyo y apertura del Gobernador Pablo Lemus para trabajar una nueva relación institucional que beneficie a toda la comunidad universitaria.

Explicó que durante su rectorado atenderá los retos que tiene la universidad y se fortalecerá la infraestructura, así como se hará un análisis para conocer el nivel de empleabilidad que tienen las y los egresados y sus oportunidades fuera de las aulas de clase.

“Con los sectores productivo, gubernamental y social vamos a vincularlos de manera sistémica y orgánica, procurando adecuar muchos de los contenidos de nuestros programas educativos a las necesidades de las empresas, del gobierno y de la sociedad; de manera que hagamos efectiva la idea de la Cuádruple Hélice”, comentó la Rectora de la UdeG.

A esta toma de protesta asistieron Ricardo Villanueva Lomelí, Rector General Saliente de la Universidad de Guadalajara; autoridades federales, estatales, y municipales, miembros del Consejo General Universitario de la UdeG, estudiantes, así como invitados especiales.",,"Ciudad Guzmán, Gobierno de Jalisco, Karla Planter Pérez, la voz del sur de jalisco, Pablo Lemus Navarro, REctora de la UdeG, Universidad de Guadalajara",no,"abril 2nd, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/celebra-pablo-lemus-toma-de-protesta-de-karla-planter-como-la-primera-mujer-rectora-de-la-udeg/,"{'entidades': [('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Gobernador de Jalisco', 'MISC'), ('Karla Planter Pérez', 'PER'), ('Rectora General de la Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('UdeG.', 'ORG'), ('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Casa de Estudios', 'MISC'), ('Gobierno del', 'ORG'), ('Estado de Jalisco', 'LOC'), ('Universidad de Guadalajara.', 'ORG'), ('Rectora Karla Planter', 'ORG'), ('Gobernador', 'ORG'), ('Rectora General de la UdeG', 'ORG'), ('Karla Planter Pérez', 'PER'), ('Gobernador', 'LOC'), ('Pablo Lemus', 'PER'), ('Cuádruple Hélice', 'MISC'), ('Rectora', 'MISC'), ('Ricardo Villanueva Lomelí', 'PER'), ('Rector General Saliente de la', 'ORG'), ('Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('Consejo General Universitario de la UdeG', 'ORG')], 'palabras_clave': ['ceremonia', 'toma', 'protesta', 'primera', 'mujer', 'cargo', 'historia', 'administrativa', 'operativa', 'mandatario'], 'lemas': ['Pablo', 'Lemus', 'Navarro', 'Gobernador', 'Jalisco', 'acudir', 'ceremonia', 'toma', 'protesta', 'Karla', 'Planter', 'Pérez', 'Rectora', 'General', 'Universidad', 'Guadalajara', 'convertir él', 'mujer', 'ocupar', 'cargo'], 'frecuencias': [('rectora', 4), ('general', 4), ('universidad', 4), ('gobernador', 3), ('jalisco', 3)]}",POS
Combate Protección Civil y Bomberos de Jalisco Incendio Forestal en Mazamitla,", (ES).- La temporada de incendios ha iniciado con gran intensidad y hasta la fecha, ya ha afectado a varios municipios sureños, como es el caso de Mazamitla y Atemajac de Brizuela.

La tarde del domingo 27 de marzo el personal de Protección Civil y Bomberos de Jalisco realizó labores de extinción para un incendio reportado en el paraje de El Pichinte en Atemajac de Brizuela, donde fueron necesarios 36 combatientes para apaciguar el fuego.

Mientras que el martes 1 de abril en el paraje conocido como La Llorona, en el municipio de Mazamitla, 31 combatientes forestales y 4 vehículos trabajaron para controlar y posteriormente extinguir un incendio, labores que continuaron hasta el miércoles 2 de abril.

Ante la temporada de estiaje el Gobierno de Jalisco exhorta a la población a seguir ciertas recomendaciones para prevenir los incendios forestales.

Evitar arrojar basura, materiales inflamables y objetos encendidos en carreteras y caminos; no tirar vidrios, botellas, desperdicios o cualquier tipo de material combustible; no encender fogatas y en caso de encontrar restos de fogatas, extinguirlos con agua y tierra hasta que dejen de humear y evitar el uso de maquinaria que emita chispas en terrenos forestales, pastizales y zonas rurales.

La Comisión Nacional Forestal, invita a la comunidad en general a ponerse en contacto con las autoridades en caso de detectar el inicio de un incendio ya que su detección temprana hace más sencillas las labores de extinción.","MAZAMITLA, JAL.","Atemajac, Bomberos, Incendio Forestal, Incendios, la voz del sur de jalisco, Mazamitla",yes,"abril 2nd, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/combate-proteccion-civil-y-bomberos-de-jalisco-incendio-forestal-en-mazamitla/,"{'entidades': [('ES).- La temporada de incendios', 'MISC'), ('Mazamitla', 'LOC'), ('Atemajac de Brizuela', 'LOC'), ('Protección Civil y', 'MISC'), ('Bomberos de Jalisco', 'LOC'), ('El Pichinte', 'LOC'), ('Atemajac de Brizuela', 'LOC'), ('La Llorona', 'LOC'), ('Mazamitla', 'LOC'), ('Gobierno de Jalisco', 'LOC'), ('Comisión Nacional Forestal', 'ORG')], 'palabras_clave': ['ES).-', 'temporada', 'incendios', 'gran', 'intensidad', 'fecha', 'municipios', 'sureños', 'caso', 'tarde'], 'lemas': ['es).-', 'temporada', 'incendio', 'iniciar', 'intensidad', 'fecha', 'afectar', 'municipio', 'sureño', 'caso', 'Mazamitla', 'Atemajac', 'Brizuela', '\n\n', 'domingo', '27', 'marzo', 'personal', 'Protección', 'Civil'], 'frecuencias': [('caso', 3), ('labores', 3), ('incendio', 3), ('forestales', 3), ('temporada', 2)]}",NEU
Zapotlán Vence 5-1 al TM Chano en la Liga de Fútbol Inter Empresarial,", (ES).- Ya se jugó la jornada ocho en la Liga Inter Empresarial que dirige Héctor Contreras y la tabla de posiciones va tomando forma con los equipos que desde el inicio del torneo están buscando acomodarse en los primeros lugares, los popis del Zapotlán en su primer torneo en esta liga están arroyando a todos sus oponentes que tienen a bien visitarlos allá en sus instalaciones de la calle Jalisco al sur oriente de nuestro bello Zapotlán el Grande.

El pasado viernes los popis recibían nada menos que al TM Chano, miren que curioso detalle, este equipo TM Chano fue formado por el director técnico de los popis para que jugara su “Bebote” y ahora que les tocó verse las caras padre e hijo se esperaba un buen duelo, pero no fue así, los popis que no regalan nada en su terruño, no tuvieron compasión del equipo del hijo de su entrenador y le pusieron una goliza de cinco goles contra uno. Con este triunfo el Zapotlán sigue a la cabeza de la tabla con siete encuentros jugados, siete ganados y veintiún unidades, vamos a ver hasta cuando les durará el gusto de ir invictos y cuál será el equipo que se anime a quitare el liderazgo a los dirigidos por Leonardo López Guerrero.

Quienes volvieron a saborear las mieles del triunfo fueron los Mazorqueros de fuerzas básicas que dirige el profesor Héctor Pérez Rivera, venían de sufrir una dolorosa derrota de tres goles contra uno ante el Roasa. Ahora en esta jornada ocho quien les pagó los platos rotos fueron los chavos panaderos de la Bimbo a quienes vencieron dos goles contra uno allá en la cancha del Estadio Olímpico. Con el triunfo Mazorqueros F.B. se afianza en la tercera posición de la tabla.

Quienes están teniendo una muy buena campaña son los constructores de Roasa, el pasado viernes cosecharon su tercer triunfo de manera consecutiva al vencer cinco goles contra cero a los jóvenes del Grupo Provintia.

El Deportivo Galeana allá en la cancha Ramón Cuevas de la Unidad Deportiva Las Peñas dio cuenta del Atlético Jalisco al son de tres goles contra dos.

Finalmente, los verduleros siguen hundiéndose en la parte baja de la tabla, no enderezan los chavos tianguistas, ahora cayeron un gol contra cero con Vectores.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, deportes, futbol, la voz del sur de jalisco, Liga Inter-Empresarial, mazorqueros, Roasa",yes,"abril 2nd, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/zapotlan-vence-5-1-al-tm-chano-en-la-liga-de-futbol-inter-empresarial/,"{'entidades': [('ES).- Ya', 'LOC'), ('Liga Inter Empresarial', 'ORG'), ('Héctor Contreras', 'PER'), ('Zapotlán', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Chano', 'PER'), ('Chano', 'PER'), ('Bebote', 'PER'), ('Con este triunfo el Zapotlán', 'MISC'), ('Leonardo López Guerrero', 'PER'), ('Mazorqueros', 'PER'), ('Héctor Pérez Rivera', 'PER'), ('Roasa', 'LOC'), ('Ahora', 'MISC'), ('Bimbo', 'MISC'), ('Estadio Olímpico', 'LOC'), ('Con el triunfo Mazorqueros F.B.', 'MISC'), ('Roasa', 'LOC'), ('Grupo Provintia', 'ORG'), ('Deportivo Galeana', 'ORG'), ('Ramón Cuevas de la Unidad Deportiva Las Peñas', 'PER'), ('Atlético Jalisco', 'ORG'), ('Vectores', 'PER')], 'palabras_clave': ['jornada', 'tabla', 'posiciones', 'forma', 'equipos', 'inicio', 'torneo', 'primeros', 'lugares', 'popis'], 'lemas': ['ES).-', 'jugar', 'jornada', 'Liga', 'Inter', 'Empresarial', 'dirigir', 'Héctor', 'Contreras', 'tabla', 'posición', 'tomar', 'forma', 'equipo', 'inicio', 'torneo', 'buscar', 'acomodar él', 'lugar', 'popi'], 'frecuencias': [('goles', 5), ('tabla', 4), ('popis', 4), ('triunfo', 4), ('zapotlán', 3)]}",NEG
Semillero Rojiblanco Vence 9-0 a Mazorqueros en la Infantil de Segunda,", (ES).- En la jornada número 19 de la Liga de Fútbol Infantil de Segunda dedicado a la máxima figura del fútbol mexicano de origen zapotlense, José Raúl “El Tala” Rangel Aguilar cancerbero de las chivas rayadas del Guadalajara, los jóvenes del Rebaño Chivas y los Tigres de Zapotiltic cosechan grandes victorias.

En la cancha del Estadio Olímpico se presenció el encuentro entre los chavos del Pachuca contra los rojiblancos de Rebaño Chivas, los tuzos llegaban con mejor posición en la tabla mientras que Chivas buscaba colarse a la liguilla por primera vez, un encuentro muy entretenido que por momentos se pensaba que se irían a los tiros desde los 11 pasos para sacar un ganador, pero viene una jugada del rebaño por el centro que termina en gol para el uno a cero.

Pachuca buscó el gol de la igualada, pero la defensa del rebaño conformada hasta por siete elementos se pertrechó muy bien atrás en busca de llevarse los tres puntos, sobre el final del encuentro llegó otro gol de Rebaño con el cual se llevó un triunfo de oro y escaló un peldaño en la tabla.

Los Tigres de Zapotiltic es otro de los equipos que está peleando por colarse a la liguilla, aunque parece difícil ya que tiene a cinco equipos arriba en la tabla y será complicado que alguna de esas oncenas pierda todos sus encuentros y le dejen el lugar a los ex cementeros, por lo pronto Tigres hace lo suyo que es jugar bien y bonito y además sacar los tres puntos al verse las caras contra los choriceros del Toluca a quienes vencieron tres goles contra uno.

Quienes ya tienen asegurado su boleto a la liguilla son los ahijados de Gonzalo Sánchez los Rayos de Zapotiltic que están en el cuarto casillero de la tabla y el pasado sábado 29 de marzo vencieron tres goles contra uno al Colegio Cervantes.

Finalmente, el Semillero Rojiblanco venció a los Mazorqueros de Gustavo Alcalá al son de nueve goles contra cero.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, deportes, futbol infantil, la voz del sur de jalisco",yes,"abril 1st, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/semillero-rojiblanco-vence-9-0-a-mazorqueros-en-la-infantil-de-segunda/,"{'entidades': [('ES).-', 'LOC'), ('Liga de Fútbol Infantil de Segunda', 'ORG'), ('José Raúl “El Tala', 'PER'), ('Rangel Aguilar', 'PER'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('Rebaño Chivas', 'ORG'), ('Tigres de Zapotiltic', 'ORG'), ('Estadio Olímpico', 'LOC'), ('Pachuca', 'LOC'), ('Rebaño Chivas', 'ORG'), ('Chivas', 'PER'), ('Pachuca', 'LOC'), ('Rebaño', 'MISC'), ('Los Tigres de Zapotiltic', 'ORG'), ('Tigres', 'ORG'), ('Toluca', 'LOC'), ('Gonzalo Sánchez los Rayos de Zapotiltic', 'PER'), ('Colegio Cervantes', 'ORG'), ('Semillero Rojiblanco', 'ORG'), ('Mazorqueros', 'PER'), ('Gustavo Alcalá', 'PER')], 'palabras_clave': ['jornada', 'número', 'dedicado', 'máxima', 'figura', 'fútbol', 'mexicano', 'origen', 'chivas', 'rayadas'], 'lemas': ['ES).-', 'jornada', 'número', '19', 'Liga', 'Fútbol', 'Infantil', 'dedicado', 'máximo', 'figura', 'fútbol', 'mexicano', 'origen', 'zapotlense', 'José', 'Raúl', 'Tala', 'Rangel', 'Aguilar', 'cancerbero'], 'frecuencias': [('rebaño', 5), ('chivas', 4), ('tabla', 4), ('tigres', 3), ('zapotiltic', 3)]}",POS
Zapotlán el Grande se une a la Lucha Contra el Dengue,", (ES).- El Gobernador de Jalisco, Pablo Lemus Navarro anunció el arranque de la Jornada Nacional de la Lucha Contra el Dengue, que se llevará a cabo del 31 de marzo al 4 de abril de 2025 en la que el Gobierno de Zapotlán el Grande se sumó a los 125 municipios y las 13 regiones sanitarias del estado, que estarán trabajando en coordinación con la Campaña Estatal “En equipo Contra el Dengue”.

Magali Casillas, presidenta municipal sigue de cerca las indicaciones de la región sanitaria para llevar a cabo dicha campaña que forma parte de la Estrategia Nacional Contra el Dengue y Otras Arbovirosis 2025, y contará con fumigaciones y descacharrizaciones en todos los municipios, además de una campaña informativa dirigida a la ciudadanía.

Cabe resaltar que en 2024, Jalisco se posicionó entre los estados con más contagios en el país ya que se reportaron 20 mil 907 casos, y la región Sanitaria número seis a la que pertenece Ciudad Guzmán fue la segunda en reportar más casos solo después de la zona metropolitana de Guadalajara.

La participación de los ciudadanos es fundamental para erradicar este problema de salud púbica y, con acciones como revisar las azoteas, patios, baños o cocheras de hogares que cuenten con espacios donde se pueda reproducir el mosco.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, Combate al Dengue, Dengue, Dengue en Jalisco, La Voz del Sur de Jalisoc, Pablo Lemus Navarro",yes,"abril 1st, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/70405-2/,"{'entidades': [('ES).- El Gobernador de Jalisco', 'LOC'), ('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Jornada Nacional de la Lucha Contra el Dengue', 'MISC'), ('Gobierno de Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Campaña Estatal', 'MISC'), ('Contra el Dengue', 'MISC'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Estrategia Nacional Contra el Dengue', 'MISC'), ('Otras Arbovirosis 2025', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Sanitaria', 'LOC'), ('Ciudad Guzmán', 'LOC')], 'palabras_clave': ['arranque', 'cabo', 'marzo', 'abril', 'municipios', 'regiones', 'sanitarias', 'coordinación', 'equipo', 'presidenta'], 'lemas': ['ES).-', 'Gobernador', 'Jalisco', 'Pablo', 'Lemus', 'Navarro', 'anunciar', 'arranque', 'Jornada', 'Nacional', 'Lucha', 'Dengue', 'llevar', 'cabo', '31', 'marzo', '4', 'abril', '2025', 'Gobierno'], 'frecuencias': [('dengue', 3), ('campaña', 3), ('jalisco', 2), ('nacional', 2), ('cabo', 2)]}",NEU
Michelle Fridman ve un Turismo con Integridad y Sustentabilidad,", (ES).- El crecimiento turístico que vivirá Jalisco en los próximos años se desarrollará dentro del marco de la responsabilidad y la integridad, aseguró Michelle Fridman, secretaria de Turismo de Jalisco.

El incremento de las visitas que vivirá Jalisco deberá ir acompañado por un beneficio directo hacia las comunidades. Además, la inversión de los recursos será transparente y se podrá consultar de manera pública.

Michelle Fridman tiene una reputación que la precede, como secretaria de Turismo de Yucatán logró elevar todos los indicadores, por lo que ahora tiene el reto de mostrar a Guadalajara y Jalisco ante el mundo.","GUADALAJARA, JAL.","Ciudad Guzmán, Gobierno del estado, la voz del sur de jalisco, Michelle Fridman, noticias, Pablo Lemus Navarro, Turismo en Jalisco",yes,"abril 1st, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/michelle-fridman-ve-un-turismo-con-integridad-y-sustentabilidad/,"{'entidades': [('ES).- El crecimiento turístico', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Michelle Fridman', 'PER'), ('Turismo de Jalisco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Michelle Fridman', 'PER'), ('Turismo de Yucatán', 'LOC'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC')], 'palabras_clave': ['crecimiento', 'turístico', 'próximos', 'años', 'marco', 'responsabilidad', 'integridad', 'secretaria', 'incremento', 'visitas'], 'lemas': ['ES).-', 'crecimiento', 'turístico', 'vivir', 'Jalisco', 'año', 'desarrollar', 'marco', 'responsabilidad', 'integridad', 'Michelle', 'Fridman', 'secretaria', 'Turismo', 'Jalisco', '\n\n', 'incremento', 'visita', 'vivir', 'Jalisco'], 'frecuencias': [('jalisco', 4), ('vivirá', 2), ('michelle', 2), ('fridman', 2), ('secretaria', 2)]}",POS
Presidenta Magali Casillas Supervisa Arranque de Obras en Calles de Zapotlán,"*Con una Inversión Superior a 10 Millones de Pesos en Obras Para Generar una Mejor Movilidad

CIUDAD GUZMÁN, JAL., (ES).- La presidenta municipal de Zapotlán el Grande, Magali Casillas Contreras, acompañada del arquitecto Julio Cesar López Frías, director de Obras Públicas, realizó un recorrido para supervisar el arranque de tres obras de pavimentación que se ejecutan en las calles de Gerardo Murillo, Medellín y 20 de Noviembre, con una inversión de 10 millones 975 mil 773 pesos.

La alcaldesa informó que una vez que se llevó a cabo la sustitución de las redes de agua potable y drenaje, inició la construcción de pavimento con concreto hidráulico en la calle Dr. Gerardo Murillo, entre Obispo Serafín Vázquez y Mitla, en la colonia José Clemente Orozco, con un techo financiero de 4 millones 883 mil pesos.

Del mismo modo en la colonia Constituyentes, arrancó la pavimentación con concreto hidráulico de la calle Prolongación Gral. Miguel Contreras Medellín, entre la calle Francisco General Anaya y la avenida Constituyentes en la Colonia Constituyentes, en donde además se construirán machuelos y banquetas, con un monto de 2 millones 300 mil pesos.

Magali Casillas también atestiguó el inicio de la obra de construcción de pavimento de concreto hidráulico que se realiza en la calle 20 de Noviembre, en una superficie de mil 500 metros cuadrado, entre las calles 16 de Septiembre y José Vasconcelos en la colonia 16 de Septiembre, con un costo de 2 millones 800 mil pesos.

La funcionaria señaló que la carpeta de concreto quedará restaurada en su totalidad, luego de que se viera afectada por las intervenciones del SAPAZA al llevar a cabo sustitución de drenaje y agua potable.

Las obras que es parte del Fondo de Aportaciones para el Fortalecimiento de los Municipios (FORTAMUN); son el resultado de atender las peticiones ciudadanas, y no sólo beneficiarán a los vecinos, sino a todas las personas que transitan por dichas vialidades.",,"Ciudad Guzmán, ES La Voz del Sur de Jaliasoc, la voz del sur de jalisco, Magali Casillas Contreras, ObraPública, pavimentación",yes,"marzo 31st, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/70394-2/,"{'entidades': [('Inversión Superior', 'MISC'), ('Millones de Pesos', 'ORG'), ('Mejor Movilidad', 'MISC'), ('JAL', 'ORG'), ('ES).- La', 'LOC'), ('Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Magali Casillas Contreras', 'PER'), ('Julio Cesar López Frías', 'PER'), ('Obras Públicas', 'MISC'), ('Gerardo Murillo', 'PER'), ('Medellín', 'LOC'), ('Noviembre', 'MISC'), ('Dr. Gerardo Murillo', 'PER'), ('Obispo Serafín Vázquez', 'PER'), ('Mitla', 'LOC'), ('José Clemente Orozco', 'PER'), ('Constituyentes', 'MISC'), ('Miguel Contreras Medellín', 'PER'), ('Francisco General Anaya', 'PER'), ('Constituyentes', 'LOC'), ('Colonia Constituyentes', 'LOC'), ('Magali Casillas', 'PER'), ('Noviembre', 'MISC'), ('Septiembre', 'LOC'), ('José Vasconcelos', 'PER'), ('Septiembre', 'LOC'), ('SAPAZA', 'MISC'), ('Fondo de Aportaciones para el Fortalecimiento de los Municipios', 'ORG'), ('FORTAMUN', 'LOC')], 'palabras_clave': ['Millones', 'Mejor', 'CIUDAD', 'presidenta', 'municipal', 'Grande', 'acompañada', 'arquitecto', 'director', 'recorrido'], 'lemas': ['Inversión', 'Superior', '10', 'millón', 'Pesos', 'Obras', 'generar', 'Movilidad', '\n\n', 'ciudad', 'GUZMÁN', 'JAL', 'ES).-', 'presidenta', 'municipal', 'Zapotlán', 'Magali', 'Casillas', 'Contreras', 'acompañado'], 'frecuencias': [('millones', 5), ('pesos', 5), ('mil', 5), ('obras', 4), ('concreto', 4)]}",NEU
Unión San José Vence 2-1 a El Triángulo y le Quita lo Invicto en la Guzmanense,", (ES).- Después de nueve jornadas gozando de victoria tras victoria, llegaron los nopaleros de la Unión de San José y vencieron a El Triángulo en la Liga de Fútbol de Veteranos Guzmanense.

El Triángulo llegaba con un cuadro muy diferente al que tenían cuando le pusieron una goliza a los jóvenes del Atlético California, pero aún con jugadores ausentes por lesiones o por partidos en otra población seguía siendo el favorito para llevarse el triunfo, sin embargo enfrente tenía al San José que también ansiaba la victoria.

Los nopaleros fueron los primeros en dar señales de peligro en el arco defendido por Robert, pero con un despeje largo de Roberto por el lado derecho en donde Ramiro condujo y mandó centro pasado para que el “Mailo” controlara con el pecho y de derecha, clavó el gol de la ventaja para El Triángulo, así se van al descanso.

Para el complemento San José adelanta sus líneas y empieza a crear peligro en el arco del Triángulo, sobre el minuto 6 llegó el gol del empate por conducto de Santiago Magallanes Hernández, al sentirse herido, El Triángulo se va al frente pero el arquero del San José se lucía atajando cuanto balón le llegaba a su arco, sobre el minuto 25 en una buena jugada, Ramón de la Cruz Cervantes anota el gol que le daba la voltereta al marcador.

Es así como después de nueve jornadas el Triángulo pierde la aureola de invicto, aunque sigue de líder con 24 puntos seguido por Ranger con 22, y unión san José y Jabas-Tec con 18.

Jabas-Tec no tuvo compasión de las estructuras Rivera a quienes venció cuatro goles contra tres, parecía por momentos que los Rivera le sacaban el empate a Jabas-Tec, pero al final los dueños del terreno sacaron el colmillo buscando que el tiempo se consumara y sumar otros tres puntos.

El viernes 28 de marzo por la noche en la cancha del Estadio Olímpico los rojinegros del Atlas le sacaron el empate a dos goles al Ranger ante buena cantidad de público a quienes poco les importó el frio que calaba los huesos.","CIUDAD GUZMÁN, JAL.","Ciudad Guzmán, deportes, Fútbol Amateur, la voz del sur de jalisco, Liga de Fútbol Guzmanense, noticias",yes,"marzo 31st, 2025",https://www.lavozdelsur.com.mx/union-san-jose-vence-2-1-a-el-triangulo-y-le-quita-lo-invicto-en-la-guzmanense/,"{'entidades': [('ES).- Después', 'LOC'), ('Unión de San José', 'LOC'), ('El Triángulo', 'ORG'), ('Liga de Fútbol', 'ORG'), ('El Triángulo', 'ORG'), ('Atlético California', 'ORG'), ('San José', 'LOC'), ('Robert', 'PER'), ('Roberto', 'PER'), ('Ramiro', 'PER'), ('Mailo', 'LOC'), ('El Triángulo', 'ORG'), ('San José', 'PER'), ('Triángulo', 'PER'), ('Santiago Magallanes Hernández', 'PER'), ('El Triángulo', 'ORG'), ('San José', 'PER'), ('Ramón de la Cruz', 'PER'), ('Cervantes', 'PER'), ('Triángulo', 'PER'), ('Ranger', 'MISC'), ('san José', 'PER'), ('Jabas-Tec', 'PER'), ('Jabas-Tec', 'PER'), ('Rivera', 'PER'), ('Rivera', 'PER'), ('Jabas-Tec', 'PER'), ('Estadio Olímpico', 'LOC'), ('Atlas', 'ORG'), ('Ranger', 'MISC')], 'palabras_clave': ['ES).-', 'jornadas', 'victoria', 'victoria', 'nopaleros', 'cuadro', 'diferente', 'goliza', 'jóvenes', 'jugadores'], 'lemas': ['es).-', 'jornada', 'gozar', 'victoria', 'victoria', 'llegar', 'nopalero', 'Unión', 'San', 'José', 'vencer', 'Triángulo', 'Liga', 'Fútbol', 'Veteranos', 'Guzmanense', '\n\n', 'Triángulo', 'llegar', 'cuadro'], 'frecuencias': [('triángulo', 6), ('san', 5), ('josé', 5), ('victoria', 3), ('arco', 3)]}",NEG
Cadena de Tiendas Roberto Celebra su 60 Aniversario,"*Tres Generaciones que han Aportado al Deporte, Desarrollo y Economía de la Sociedad

CIUDAD GUZMÁN, JAL., (ES).- Al celebrar su 60 Aniversario, la cadena de tiendas Roberto Ropa y Regalos presentó su nueva imagen y resaltó que ya son tres generaciones las que han participado en esa trayectoria.

Como invitada especial a la celebración de aniversario estuvo la medallista olímpica Mónica Saavedra, a quien Roberto Chávez del Toro dio la bienvenida como un ejemplo de esfuerzo y dedicación.

Iniciada en 1965 por don Roberto Chávez Figuera, funda la cadena de tiendas Roberto, y 60 años después mantienen su liderazgo en cuanto a moda y precios para apoyar a la economía de Ciudad Guzmán y el Sur de Jalisco.

Esta empresa nació gracias a la visión de un hombre sencillo y generoso, quien inicio esta tienda hace 6 décadas con dos valores fundamentales, la amistad y la confianza, confiando en la palabra y en la gente.

En ese sentido, Roberto Chávez del Toro, gerente general de las tiendas Roberto, dijo que sostener esta empresa ha sido una lucha de tres generaciones, pero cuando hay voluntad y esfuerzo todo puede lograrse.

“No solamente hemos apoyado al fútbol, también impulsamos a deportistas en otras ramas dentro de nuestras posibilidades, la mística de mi padre fue siempre de ayudar los demás, lo digo sin falsa molestia, pues nunca buscó una retribución por ello, y muchos deportistas lo pueden atestiguar”.

Agradeció también el apoyo de todas las personas que han colaborado en la cadena de tiendas Roberto, “pues cada uno de ellos han sido muy valiosos y nos dieron historias familiares y profesionales de mucho éxito, y también historias personales, pues en Roberto se han formado familias muy bonitas”.

“Queremos seguir agradeciendo a esta comunidad que nos ha puesto en donde estamos, por eso estamos apoyando en la parte deportiva y queremos incursionar en el impulso a la parte cultural, son esfuerzos que poco a poco irán surgiendo y siendo palpables conforme vayan avanzando”.
