titulo,articulo,lugar,autor,fecha,url,analisis,sentimiento
Prohíben acceso de vehículos a playas de Melaque,"La delegación municipal de San Patricio Melaque en conjunto con las autoridades municipales de Cihuatlán, colocaron unas lonas en las bocacalles que dan hacia la playa, para advertirle a las personas que está prohibido acceder con vehículos automotores. Ahora que comenzó el período vacacional de Semana Santa y Pascua 2025, fechas en que las playas incrementan su afluencia de visitantes, es importante para las autoridades generar estrategias que ayuden a salvaguardar la seguridad tanto de las personas que viven en el municipio como de quienes llegan de visita. Con el apoyo de la Dirección de Ecología, Turismo, el equipo del municipio y la delegación municipal de San Patricio Melaque colocaron estas lonas, para impedir el acceso de vehículos motorizados (autos y motocicletas) a la zona de la playa. Los objetivos de esta medida son: Para asegurar que las personas respeten estas advertencias, habrá personal de las corporaciones municipales haciendo labores de vigilancia.","Cihuatlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/prohiben-acceso-de-vehiculos-a-playas-de-melaque/,"{'entidades': [('San Patricio Melaque', 'LOC'), ('Cihuatlán', 'LOC'), ('Ahora', 'MISC'), ('Semana Santa', 'MISC'), ('Pascua 2025', 'MISC'), ('Con el apoyo de la', 'MISC'), ('Dirección de Ecología', 'ORG'), ('Turismo', 'MISC'), ('San Patricio Melaque', 'LOC'), ('Los objetivos de esta medida', 'MISC')], 'palabras_clave': ['delegación', 'municipal', 'conjunto', 'autoridades', 'municipales', 'lonas', 'bocacalles', 'playa', 'personas', 'prohibido'], 'lemas': ['delegación', 'municipal', 'San', 'Patricio', 'Melaque', 'conjunto', 'autoridad', 'municipal', 'Cihuatlán', 'colocar', 'lona', 'bocacalle', 'playa', 'advertir él', 'persona', 'prohibido', 'acceder', 'vehículo', 'automotor', 'comenzar'], 'frecuencias': [('personas', 3), ('delegación', 2), ('municipal', 2), ('san', 2), ('patricio', 2)]}",NEU
Abrirán módulo permanente de licencias de conducir en El Grullo,"A través de una gestión realizada por el gobierno municipal de El Grullo, este municipio contará con un módulo permanente de la Secretaría de Transporte para emitir licencias de conducir, lo dio a conocer a través de un video en redes sociales el presidente municipal Milton Cárdenas, acompañado del jefe de gabinete de Gobierno del Estado de Jalisco, Alberto Esquer. El funcionario estatal comentó, que este será un proyecto piloto que traerá beneficios para los municipios de esta región y permitirá además considerar la pertinencia de abrir oficinas en otros puntos. Este trámite de las licencias es básico para todas aquellas personas que tienen un vehículo y ahora tendrán la posibilidad de obtenerla sin tener que ir a Guadalajara o esperar algún módulo itinerante; en El Grullo habrá de forma permanente este servicio. Ambos funcionarios comentaron, que pretenden que el módulo permanente esté abierto en aproximadamente dos meses.","El Grullo, Jalisco",,,https://letrafria.com/abriran-modulo-permanente-de-licencias-de-conducir-en-el-grullo/,"{'entidades': [('El Grullo', 'LOC'), ('Secretaría de Transporte', 'ORG'), ('Milton Cárdenas', 'PER'), ('Gobierno del', 'LOC'), ('Estado de Jalisco', 'LOC'), ('Alberto Esquer', 'PER'), ('El funcionario estatal', 'MISC'), ('Este trámite de las licencias', 'MISC'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('El Grullo', 'LOC')], 'palabras_clave': ['través', 'gestión', 'realizada', 'gobierno', 'municipal', 'municipio', 'módulo', 'permanente', 'licencias', 'través'], 'lemas': ['gestión', 'realizado', 'gobierno', 'municipal', 'Grullo', 'municipio', 'contar', 'módulo', 'permanente', 'Secretaría', 'Transporte', 'emitir', 'licencia', 'conducir', 'video', 'red', 'social', 'presidente', 'municipal', 'Milton'], 'frecuencias': [('módulo', 3), ('permanente', 3), ('gobierno', 2), ('municipal', 2), ('grullo', 2)]}",POS
"Tras protestas, acuerdan mesas de trabajo por estudiantes desaparecidos","Estudiantes de la Universidad de Guadalajara (UdeG) se manifestaron en palacio de gobierno estatal, para exigir seguridad y que se localice con vida a más de una veintena de universitarios desaparecidos entre 2014 y 2024. Entre los casos está el de Juan Carlos Castañeda Gómez, estudiante desaparecido en Autlán el 11 de julio de 2018. A media manifestación, el gobernador Pablo Lemus Navarro apareció, acompañado de la rectora Karla Planter, en el balcón de palacio de gobierno y decidió reunirse con la rectora y con la presidenta de la FEU, Zoé García, para revisar el tema. Junto con la rectora de la @udg_oficial, @KarlaPlanter1, y la presidenta de la FEU, @Zoermr_, acordamos instalar la próxima semana una mesa de trabajo para atender el tema de los alumnos no localizados de la UdeG, porque compartimos el mismo propósito: evitar que las y los… pic.twitter.com/xEv8I1udAe El acuerdo fue que la próxima semana instalarán una mesa de trabajo entre la UdeG y el gobierno de Jalisco en dos sentidos: la búsqueda y la prevención. El mandatario estatal mencionó, que un tema prioritario debe ser prevenir el reclutamiento forzado por parte del crimen organizado. “Necesitamos informar a las y los jóvenes de la Universidad de Guadalajara, y de todo Jalisco, del fenómeno de la desaparición y del reclutamiento”, dijo el gobernador en un video que subió a sus redes sociales tras la reunión. Por su parte, García dijo a medios de comunicación que “generaremos una mesa donde vamos a tener actualizaciones permanentes de Fiscalía y además vamos a generar un esfuerzo conjunto para aumentar el tema de la campaña de prevención”. A la manifestación también acudieron familiares de estudiantes desaparecidos que, aunque no los recibió el gobernador, tuvieron acercamiento con el secretario General de Gobierno, Salvador Zamora, para hablar de cada uno de los casos. Estrategia debe enfocarse en la redes Montalberti Serrano Cervantes, coordinador General de Seguridad Universitaria de la UdeG, consideró que es necesario trasladar las acciones al campo de las redes sociales, pues es una realidad el reclutamiento del crimen organizado, ya sea a través de engaños u ofertas explícitas. De los adolescentes desaparecidos en lo que va del año, al menos en dos casos se tienen indicios de esto, dijo. Mencionó, que en conjunto con las autoridades establecieron una estrategia para atender y reducir la incidencia delictiva en los entornos universitarios en delitos físicos como robo o acoso sexual, pero para enfrentar el reclutamiento forzado es necesario atender el problema también en el campo virtual.","Guadalajara, Jalisco",,,https://letrafria.com/tras-protestas-acuerdan-mesas-de-trabajo-por-estudiantes-desaparecidos/,"{'entidades': [('Estudiantes de la', 'ORG'), ('Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('UdeG', 'ORG'), ('Entre los casos', 'MISC'), ('Juan Carlos Castañeda Gómez', 'PER'), ('Autlán', 'LOC'), ('A media manifestación', 'MISC'), ('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Karla Planter', 'PER'), ('FEU', 'ORG'), ('Zoé García', 'PER'), ('Junto con la rectora de la @udg_oficial', 'MISC'), ('FEU', 'ORG'), ('@Zoermr', 'LOC'), ('UdeG', 'ORG'), ('UdeG', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('El mandatario estatal', 'MISC'), ('Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('García', 'PER'), ('Fiscalía', 'PER'), ('A la manifestación también acudieron familiares de estudiantes desaparecidos', 'MISC'), ('General de Gobierno', 'PER'), ('Salvador Zamora', 'PER'), ('Estrategia', 'MISC'), ('Montalberti Serrano Cervantes', 'PER'), ('General de Seguridad Universitaria de la UdeG', 'ORG'), ('De los adolescentes desaparecidos en', 'MISC'), ('Mencionó', 'LOC')], 'palabras_clave': ['palacio', 'gobierno', 'estatal', 'seguridad', 'vida', 'veintena', 'universitarios', 'desaparecidos', '2014', '2024'], 'lemas': ['Estudiantes', 'Universidad', 'Guadalajara', 'UdeG', 'manifestar', 'palacio', 'gobierno', 'estatal', 'exigir', 'seguridad', 'localicir', 'vida', 'veintena', 'universitario', 'desaparecido', '2014', '2024', 'caso', 'Juan', 'Carlos'], 'frecuencias': [('udeg', 4), ('gobierno', 4), ('tema', 4), ('reclutamiento', 4), ('desaparecidos', 3)]}",NEU
Encuentro Jóvenes y Agroecología en El Limón supera los 600 asistentes,"El Encuentro Jóvenes y Agroecología “Intercambio de Experiencias” organizado por la Escuela Preparatoria Regional El Grullo (EPREG) Módulo El Limón, alcanzó una asistencia de 657 personas, principalmente estudiantes, no sólo de instituciones de la red de la Universidad de Guadalajara, sino de otra latitudes. Del total de asistentes registrados, 494 lo hicieron de manera previa a través de la plataforma en línea habilitada y otros 163 se registraron ya en la preparatoria el pasado sábado 10 de abril. Entre las ciudades de origen de las y los estudiantes asistentes, las que predominaron fueron: ● Guadalajara: 118 asistentes ● CDMX: 125 asistentes ● Zapotlán el Grande: 106 asistentes ● Ixtlahuacán de los Membrillos: 39 asistentes ● Autlán de Navarro: 25 asistentes ● Colima: 19 asistentes ● El Salto: 15 asistentes Las autoridades universitarias en su discurso de inauguración, coincidieron en que este encuentro de la EPREG Módulo El Limón ha crecido a lo largo de estas tres ediciones y tiene mucho potencial para fortalecerse como un referente -a nivel regional, nacional e internacional- de la formación e intercambio de experiencias entre jóvenes en el ámbito de la agroecología. De los 20 talleres prácticos ofertados en el encuentro, hubo 9 en particular que tuvieron mayor demanda. Fortalece encuentro experiencias en agroecología En esta tercera edición del encuentro, el comité organizador decidió proponer que los talleres fueran impartidos no sólo por estudiantes o docentes de la institución anfitriona, sino de incluir a las preparatorias, especialistas y otras instituciones que apoyan como el ITESO, para enriquecer el intercambio de experiencias. “La diversidad de talleres, participantes e instituciones involucradas evidencia que la agroecología se está consolidando como un campo transdisciplinario, que integra aspectos productivos, ecológicos, sociales y culturales. De cara al futuro, el desafío será convertir este entusiasmo en acciones concretas que promuevan la transición hacia sistemas agroalimentarios más sostenibles, justos y resilientes. El compromiso mostrado por las y los jóvenes participantes permite vislumbrar un futuro prometedor para la agroecología en México”, se lee en un informe realizado por la EPREG Módulo El Limón sobre el encuentro agroecológico.","El Limón, Jalisco",,,https://letrafria.com/encuentro-jovenes-y-agroecologia-en-el-limon-supera-los-600-asistentes/,"{'entidades': [('Encuentro Jóvenes', 'MISC'), ('Experiencias', 'PER'), ('Escuela Preparatoria Regional El Grullo', 'ORG'), ('EPREG) Módulo El Limón', 'LOC'), ('Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('Del total de asistentes', 'MISC'), ('Entre las ciudades de origen de las y los estudiantes asistentes', 'MISC'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('Zapotlán el Grande', 'LOC'), ('Ixtlahuacán de los Membrillos', 'LOC'), ('Autlán de Navarro', 'LOC'), ('Colima', 'LOC'), ('El Salto', 'LOC'), ('EPREG Módulo El Limón', 'MISC'), ('De los 20 talleres prácticos ofertados en el encuentro', 'MISC'), ('ITESO', 'ORG'), ('De cara al futuro', 'MISC'), ('El compromiso mostrado por las y los jóvenes participantes permite vislumbrar un futuro prometedor para la agroecología en México', 'MISC'), ('EPREG Módulo El Limón', 'MISC')], 'palabras_clave': ['organizado', 'asistencia', 'personas', 'estudiantes', 'instituciones', 'red', 'latitudes', 'total', 'asistentes', 'registrados'], 'lemas': ['Encuentro', 'Jóvenes', 'Agroecología', 'Intercambio', 'Experiencias', 'organizado', 'Escuela', 'Preparatoria', 'Regional', 'Grullo', 'EPREG', 'Módulo', 'Limón', 'alcanzar', 'asistencia', '657', 'persona', 'principalmente', 'estudiant', 'institución'], 'frecuencias': [('asistentes', 9), ('encuentro', 6), ('agroecología', 5), ('experiencias', 4), ('jóvenes', 3)]}",NEU
Sandra Borja,"Mientras vivimos tiempos de cuaresma, de “guardarnos”, de “ser buenas personas”, “hacer buenas acciones”, “no comer carne en viernes”, “no pecar” y todo lo que engloba el “portarnos bien”, todo queda entre comillas y a manera de sarcasmo, para qué nos hacemos tontxs.

Cargamos crucifijos, tenemos imágenes de deidades religiosas en nuestros hogares de adorno, absolutamente nadie pone en práctica los consejos que dice la biblia, NADIE, ni quienes lideran o sus más fieles seguidores. Quien venga frente a mi y me diga “yo sí aplico en mi vida el ejemplo que nos dejo Jesucristo“, me río en su cara y en minutos le compruebo que no es así.

En pasados días, se viralizo un video, se trataba de Sara Millerey una chica trans de Medellín, Colombia con 32 años de edad. Dejó este plano de una manera similar al sufrimiento que vivió Jesús de Nazareth: Se les juzgó, se les torturó , y así como frente a los ojos de todos Jesús sufrió, Sara vivió exactamente el mismo patrón.

Alcance del caso

Fueron muchos los que observaron y no movieron un dedo, pero ahora llevado a otro nivel, las benditas redes sociales, donde millones más lo vieron y no movieron un dedo, únicamente las nuestrxs alzaron la voz de indignación, y cuando ese reclamo alcanzó niveles mundiales, entonces sí salen a ofrecer recompensa, sin embargo seguimos sin tener a los responsables tras las rejas.

Sara vivió sus últimos momentos con sufrimiento, sin embargo este llegó a su fin, ella descansa en paz. Tuvo su misa y sepultura como la mayoría de personas católicas, a un lado de su altar se encuentra una imagen de la Virgen de Guadalupe, por lo que deduzco que su madre Sandra Borja y quizá la misma Sara pertenecían a esta religión. Sí, esa misma que nos ha condenado.

A la señora Sandra Borja le tocó sentir lo que a María cuando ve a su único hijo morir frente a ella. Elegí el título en su nombre, porque es a quien debemos de mandar luz, una oración, esa mujer sepultó a su única hija Sara. Lo hace sabiendo que fue brutalmente agredida, frente a una sociedad ciega, temerosa, indiferente, igualita a la que gritaba “Crucifiquenlo”.

No imagino el nivel de dolor y ausencia que debe de estar pasando, espero que ese dolor lo transforme en reclamo a la sociedad, que funde una asociación pro trans como lo han hecho las madres buscadoras, como lo hizo María con Jesús, que hasta hoy su nombre resuena y que su ejemplo de vida debería de ser el que lleváramos todos: Ayudar al prójimo, curar al leproso, alimentar a los pobres, no juzgar, etc.

Extraído de la red

Sara Millerey quería ser recordada como una mujer trans hermosa. Cuando se iba a dormir le decía a su mamá que era su hora de “reposar belleza”.

Inició su transición de género a los 15 años y escogió Millerey como su nombre porque le encantaban las “mirellas”: las brillantinas, la escarcha, lo que iluminara su pelo y ojos. Una de sus amigas recuerda que la conoció en las calles de Bello, municipio aledaño a Medellín, y se veía preciosa bailando coreografías de Britney Spears.

Sandra Borja, la mamá de Sara, quisiera recordar a su única hija así, como la niña más bella de Bello, muy amorosa con su madre. Si pudiera, cuenta, borraría de su mente la imagen por la que Colombia conoció a su hija de 32 años el fin de semana pasado: un video, de 28 segundos, en el que aparece ahogándose en una quebrada sucia, sin posibilidad de nadar porque alguien le había fracturado sus piernas, brazos y manos. “Ahora me voy a quedar con esas imágenes toda la vida”, dice entre lágrimas. “Me la mataron por ser ella”.

En busca de justicia

Tengo mi fe puesta en que el caso de Sara no quedará impune, que los asesinxs van a caer, que se hará presente la justicia divina y la justicia terrenal.

Espero que los nuevos sacerdotes abran las puertas de sus iglesias a la comunidad LGTB+ de par en par, no únicamente para que se las decoren muy bonitas o en nuestro lecho de muerte. El día que vea a la comunidad católica haciendo lo que hacía Jesús de Nazareth ese día tendrán mi respeto, regresaré a misa y les perdonaré todas las que nos han hecho.

Bienaventurados los que tienen hambre y sed de justicia, porque ellos serán saciados.(Mateo 5:6).",,,,https://letrafria.com/sandra-borja/,"{'entidades': [('la biblia', 'MISC'), ('NADIE', 'MISC'), ('Jesucristo', 'PER'), ('Sara Millerey', 'PER'), ('Medellín', 'LOC'), ('Colombia', 'LOC'), ('Jesús de Nazareth', 'PER'), ('Jesús', 'PER'), ('Sara', 'PER'), ('Alcance', 'MISC'), ('Sara', 'PER'), ('la Virgen', 'PER'), ('Guadalupe', 'LOC'), ('Sandra Borja', 'PER'), ('Sara', 'PER'), ('Sí, esa misma', 'MISC'), ('Sandra Borja', 'PER'), ('María', 'PER'), ('Elegí', 'MISC'), ('Sara', 'PER'), ('Crucifiquenlo', 'PER'), ('María', 'PER'), ('Jesús', 'PER'), ('Ayudar al prójimo', 'MISC'), ('Sara Millerey', 'PER'), ('Millerey', 'LOC'), ('mirellas', 'PER'), ('Una de sus amigas recuerda', 'MISC'), ('Bello', 'PER'), ('Medellín', 'LOC'), ('Britney Spears', 'PER'), ('Sandra Borja', 'PER'), ('Sara', 'PER'), ('Bello', 'PER'), ('Si pudiera, cuenta', 'MISC'), ('Colombia', 'LOC'), ('Tengo', 'MISC'), ('Sara', 'PER'), ('El día que', 'MISC'), ('Jesús de Nazareth', 'PER'), ('saciados.(Mateo', 'ORG')], 'palabras_clave': ['tiempos', 'cuaresma', 'buenas', 'personas', 'buenas', 'acciones', 'carne', 'viernes', 'comillas', 'manera'], 'lemas': ['vivir', 'tiempo', 'cuaresma', 'guardarnos', 'persona', 'acción', 'comer', 'carne', 'viernes', 'pecar', 'englobar', 'portar yo', 'quedar', 'comilla', 'sarcasmo', 'tontx', '\n\n', 'cargar', 'crucifijo', 'imagen'], 'frecuencias': [('sara', 8), ('frente', 4), ('jesús', 4), ('justicia', 4), ('vida', 3)]}",NEU
Arrancarán obra de Centro Acuático Regional El Grullo después de 16 años,"Este miércoles 9 de abril, en el municipio de El Grullo, arrancará la obra del Centro Acuático Regional El Grullo -que duró casi 16 años como un elefante blanco- con una inversión inicial de poco más de 24 millones de pesos, de los 50 millones que anunció el gobernador Pablo Lemus en su gira por la región realizada el pasado 13 de enero. A través de una publicación en redes sociales, el presidente municipal Milton Cárdenas anunció el arranque de esta obra, con una inversión inicial de 24 millones 448 mil 531 pesos con 57 centavos. En la publicación, Milton Cárdenas mencionó un agradecimiento al entonces presidente Gabriel Gómez Michel, de quien fue la iniciativa en su administración (2010-2012), sin embargo nunca concluyeron la obra. El proyecto denominado Centro Regional de Natación de El Grullo, ahora nombrado como Centro Acuático Regional El Grullo, entre el 2010 y el 2012 tuvo una inversión total de 20 millones 528 mil 427.82 pesos; en su mayoría del Fondo Complementario para el Desarrollo Regional (FONDEREG) del estado de Jalisco y una aportación de la Comisión Nacional de Cultura Física y Deporte (CONADE), de acuerdo a una petición de información vía transparencia hecha por Letra Fría en 2022. En 2022, hubo un intento de Milton Cárdenas durante su administración para echarlo a andar, pero fue hasta ahora que se concreta retomar esta obra que en total costará alrededor de 70 millones de pesos. En su visita al municipio de El Grullo, el gobernador Pablo Lemus dijo que iniciarían la obra aproximadamente a mediados de febrero pasado.","El Grullo, Jalisco",,,https://letrafria.com/arrancaran-obra-de-centro-acuatico-regional-el-grullo-despues-de-16-anos/,"{'entidades': [('El Grullo', 'LOC'), ('Centro Acuático Regional El Grullo', 'LOC'), ('Pablo Lemus', 'PER'), ('Milton Cárdenas', 'PER'), ('Milton Cárdenas', 'PER'), ('Gabriel Gómez Michel', 'PER'), ('El proyecto denominado Centro Regional de Natación de El Grullo', 'MISC'), ('Centro Acuático Regional El Grullo', 'LOC'), ('Fondo Complementario para el Desarrollo Regional', 'ORG'), ('FONDEREG', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Comisión Nacional de Cultura Física y Deporte', 'ORG'), ('CONADE', 'ORG'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('Milton Cárdenas', 'PER'), ('El Grullo', 'LOC'), ('Pablo Lemus', 'PER')], 'palabras_clave': ['miércoles', 'abril', 'municipio', 'obra', 'años', 'elefante', 'blanco-', 'inversión', 'inicial', 'millones'], 'lemas': ['miércoles', '9', 'abril', 'municipio', 'Grullo', 'arrancar', 'obra', 'Centro', 'Acuático', 'Regional', 'Grullo', '-que', 'durar', '16', 'año', 'elefante', 'blanco-', 'inversión', 'inicial', '24'], 'frecuencias': [('grullo', 5), ('obra', 5), ('millones', 5), ('regional', 4), ('pesos', 4)]}",NEU

El organismo determinó lo anterior tras contar con información que apunta a que en México las desapariciones son generalizadas, por lo tanto, están en condiciones de iniciar con el procedimiento que podría llevar el caso mexicano a la Asamblea General de la ONU.

“Fue este periodo de sesiones también oportuno para centrarnos en otra situación preocupante, la de México. Lo hicimos aplicando tres procedimientos que prevé la Convención: el procedimiento de acción urgente, artículo 30, el procedimiento de comunicaciones individuales, artículo 31, y también basándonos en el procedimiento previsto en el artículo 34”, dijo Oliver de Frouville, presidente del CED.

Añadió que “recibió el Comité informaciones que, en su opinión, contienen informaciones fundamentadas que indican que la desaparición forzada se lleva a cabo de manera general o sistemática en el territorio bajo jurisdicción de México”.

Tras esto, la primera acción es solicitar al Estado Mexicano toda la información sobre esta situación sin prejuicios, a la par, buscarán diálogo y cooperación con las autoridades. De encontrar elementos que confirmen que las desapariciones forzadas, resultan generalizadas o sistemáticas, el caso de México podría llegar a la Asamblea de la ONU.

Esperan seriedad del Estado Mexicano

Desde el Centro de Justicia para la Paz y el Desarrollo (Cepad) reconocieron el anunció, ya que es inédito en el mundo, nunca antes se había iniciado un procedimiento de esta magnitud y esto habla de que desde la esfera internacional ya se nota la preocupación por lo que ocurre en el país.

“Implica el reconocimiento del Comité en cuanto a la preocupante y alarmante situación en México en materia de desaparición forzada. Este procedimiento se buscó activar por parte de las víctimas y diversos organismos en los últimos años con un particular énfasis y petición más consolidada durante la visita del Comité en 2021. Seguramente, a esta decisión contribuyeron las actualizaciones más recientes sobre los casos de desaparición de personas en el país y el hallazgo en el Rancho Izaguirre de Teuchitlán”.

Ahora, lo que se espera es que el Estado Mexicano esté dispuesto a colaborar tanto con la aportación de la información solicitada, como en una estrategia conjunta para atender la crisis.

Autoridades rechazan señalamientos

El gobierno de México emitió una tarjeta informativa respecto a la determinación del CED de la ONU en el que rechazó los señalamientos, bajo el argumento que las desapariciones no las ordena el gobierno encabezado por la presidenta Claudia Sheinbaum Pardo.

“El Gobierno de México rechaza las declaraciones de integrantes del Comité entorno a la supuesta práctica de desaparición forzada por parte del Estado. El Gobierno mexicano no consiente, permite u ordena la desaparición de personas como parte de una política de Estado”, describió.

Afirmó que sí contestará las solicitudes del CED, pero precisó que lo harán porque el gobierno de México está obligado debido a la convención internacional de la que es parte.

Esta postura la reafirmó la Comisión Nacional de Derechos Humanos, instancia que incluso negó la existencia de una crisis.

“Rechazamos que se vive una crisis de desapariciones en México y más aún que estas sean consecuencia de una política de Estado. Creemos que el posicionamiento del presidente del CED está totalmente descontextualizado de las razones que motivan la persistencia de las desapariciones en nuestro país”.

Y, mientras por un lado dice que no hay crisis, a la par anunció que para atender a las víctimas habilitarán a partir del 15 de abril una oficina en Guadalajara.",,,,https://letrafria.com/onu-investigara-a-mexico-por-desapariciones/,"{'entidades': [('Ginebra', 'LOC'), ('Suiza.-', 'LOC'), ('Comité contra la Desaparición Forzada', 'ORG'), ('CED', 'ORG'), ('Organización de las Naciones Unidas', 'ORG'), ('ONU', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Convención Internacional para la Protección de todas las Personas', 'ORG'), ('Desapariciones Forzadas', 'MISC'), ('México', 'LOC'), ('Asamblea General de la ONU', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Lo hicimos aplicando tres procedimientos', 'MISC'), ('Convención', 'ORG'), ('Oliver de Frouville', 'PER'), ('CED', 'ORG'), ('Comité', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Estado Mexicano', 'LOC'), ('De encontrar elementos', 'MISC'), ('México', 'LOC'), ('Asamblea de la ONU', 'ORG'), ('Estado Mexicano', 'LOC'), ('Centro de Justicia para la Paz y el Desarrollo', 'ORG'), ('Cepad', 'PER'), ('Comité', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Este procedimiento', 'MISC'), ('Comité', 'ORG'), ('Seguramente', 'MISC'), ('Rancho Izaguirre de Teuchitlán', 'LOC'), ('Ahora', 'MISC'), ('Estado Mexicano', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('CED', 'ORG'), ('ONU', 'ORG'), ('Claudia Sheinbaum Pardo', 'PER'), ('Gobierno de México', 'LOC'), ('Comité', 'ORG'), ('Estado.', 'LOC'), ('Gobierno mexicano', 'LOC'), ('Estado', 'LOC'), ('CED', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Comisión Nacional de Derechos Humanos', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Estado.', 'LOC'), ('CED', 'ORG'), ('Guadalajara', 'LOC')], 'palabras_clave': ['viernes', 'procedimiento', 'conforme', 'artículo', 'organismo', 'anterior', 'información', 'desapariciones', 'generalizadas', 'tanto'], 'lemas': ['Ginebra', 'Suiza.-', 'Comité', 'Desaparición', 'Forzada', 'CED', 'Organización', 'Naciones', 'Unidas', 'ONU', 'iniciar', 'viernes', 'procedimiento', 'México', 'conforme', 'artículo', '34', 'Convención', 'Internacional', 'Protección'], 'frecuencias': [('méxico', 10), ('procedimiento', 7), ('desaparición', 6), ('desapariciones', 6), ('comité', 5)]}",NEU
Ratifican comisión de trabajo para restaurar la Sierra de Quila,"La Junta de Gobierno del Organismo Público Descentralizado (OPD) Sierra de Quila ratificó el pasado 3 de abril – en la segunda sesión ordinaria- la conformación de la comisión de trabajo para la atención a la restauración de las zonas afectadas por el incendio, ocurrido en la sierra el pasado 13 de marzo, compartió a Letra Fría, el director general del OPD Sierra de Quila, Marduck Cruz Bustamante. La comisión estará liderada por la Comisión Nacional de Áreas Naturales Protegidas (CONANP) y la Secretaría del Medio Ambiente y Desarrollo Territorial (SEMADET) por ser la Sierra de Quila un Área Natural Protegida de carácter federal en coadministración con el estado; también participarán académicos de la Universidad de Guadalajara, el ayuntamiento de Tecolotlán, integrantes del ejido Tecolotlán, el OPD Sierra de Quila, Protección Civil del Estado y el Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias (INIFAP) Una vez oficializada esta comisión de trabajo, Marduck Cruz dijo que prevén tener un primer encuentro en los días próximos (9 o 10 de abril) para sentar las bases de la ruta crítica de trabajo para intervenir en la sierra. Hubo 111 hectáreas en Sierra de Quila con impacto de mayor severidad Durante la reunión de la junta de trabajo, el pasado 3 de abril, mencionaron que como parte del diagnóstico hubo algunas áreas donde registraron quemas de mayor severidad, cerca de algunos afluentes. Marduck Cruz confirmó que de acuerdo al mapa de severidad determinaron que, de las 838 hectáreas afectadas por el incendio, 111 hectáreas están registradas como de mayor severidad y se pretende que estas áreas sean prioritarias en la atención. “Prioritariamente se van a enfocar los esfuerzos en estas zonas para evitar por ejemplo pérdida de suelo, hacer limpieza, remoción de todo el arbolado que se va a caer, salvaguardando lo que es la protección de las personas que circulan principalmente por el camino de Tecolotlán a Quila y de los propios colaboradores que estamos ahí en la sierra y los propietarios, ese sería el enfoque primordial”, agregó Cruz Bustamente. En el resto del área afectada -a reserva de lo que decida la comisión de trabajo- estarán evaluando la pertinencia de ver cómo responde el bosque a las primeras lluvias, para a partir de ahí plantear las siguientes acciones necesarias en el proceso de restauración. Buena disposición ciudadana Luego de ocurrido el incendio, la población de Tecolotlán ha mantenido un buen ánimo para colaborar con los trabajos de restauración, por ello dijo Marduck Cruz que lo primero será definir en la comisión de trabajo la ruta crítica y a partir de ahí en un momento determinado pedirán el apoyo de personas voluntarias. Estarán pensando en trabajo en campo que no comprometan la seguridad de la ciudadanía, pero sí sean fundamentales para la restauración de la zona.","Tenamaxtlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/ratifican-comision-de-trabajo-para-restaurar-la-sierra-de-quila/,"{'entidades': [('Junta de Gobierno del Organismo Público Descentralizado', 'ORG'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Marduck Cruz Bustamante', 'LOC'), ('Comisión Nacional de Áreas Naturales Protegidas', 'ORG'), ('CONANP', 'LOC'), ('Secretaría del Medio Ambiente y Desarrollo Territorial', 'LOC'), ('SEMADET', 'MISC'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Área Natural Protegida', 'LOC'), ('Universidad de Guadalajara', 'ORG'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('OPD Sierra de Quila', 'LOC'), ('Protección Civil del Estado', 'MISC'), ('Instituto Nacional de Investigaciones Forestales', 'ORG'), ('Agrícolas', 'LOC'), ('Pecuarias', 'LOC'), ('INIFAP', 'LOC'), ('Marduck Cruz', 'PER'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Marduck Cruz', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Quila', 'LOC'), ('Cruz Bustamente', 'PER'), ('Buena', 'PER'), ('Luego de ocurrido el incendio', 'MISC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Marduck Cruz', 'PER')], 'palabras_clave': ['pasado', 'abril', 'segunda', 'sesión', 'ordinaria-', 'conformación', 'comisión', 'trabajo', 'atención', 'restauración'], 'lemas': ['Junta', 'Gobierno', 'Organismo', 'Público', 'Descentralizado', 'OPD', 'Sierra', 'Quila', 'ratificar', '3', 'abril', 'sesión', 'ordinaria-', 'conformación', 'comisión', 'trabajo', 'atención', 'restauración', 'zona', 'afectado'], 'frecuencias': [('sierra', 8), ('quila', 6), ('comisión', 6), ('trabajo', 6), ('cruz', 5)]}",NEU
Perforarán pozo en Zapotlán El Grande para garantizar abasto de agua,"La Secretaría de Gestión Integral del Agua (SGIA), con el apoyo de la Comisión Estatal del Agua (CEA) y el gobierno municipal de Zapotlán El Grande, realizarán una obra de perforación de un pozo profundo con el objetivo de garantizar abasto suficiente y constante de agua potable para la población, informaron a través de un comunicado oficial. La inversión de la obra será de 3.7 millones de pesos que aportarán en conjunto el Gobierno del Estado y el municipio, con la idea de que concluir el proceso de perforación para el próximo mes de agosto. La profundidad prevista para este pozo -que estará ubicado en la cabecera municipal- es de 450 metros. “Esta obra tiene como objetivo fortalecer el suministro de agua potable, garantizar el derecho humano al recurso hídrico, y con ello mejorar la calidad de vida de los habitantes, asegurando el abasto constante, suficiente y salubre de agua para consumo doméstico en diversas colonias de la ciudad”, se lee en el comunicado acerca de la obra. Por su parte, Mario López Pérez, titular de la Comisión Estatal del Agua, agregó que tienen buena expectativa para encontrar el flujo de agua necesario para abastecer a la población. “No dudo que tengamos éxito en la perforación del pozo en términos del caudal que vamos a obtener, porque (…) estamos cerca de la zona de recarga”, agregó.","Zapotlán El Grande, Jalisco",,,https://letrafria.com/perforaran-pozo-profundo-en-zapotlan-el-grande-para-garantizar-abasto-de-agua/,"{'entidades': [('Secretaría de Gestión Integral del Agua', 'ORG'), ('SGIA', 'ORG'), ('Comisión Estatal del Agua', 'ORG'), ('CEA', 'ORG'), ('Zapotlán El Grande', 'LOC'), ('La inversión de la obra', 'MISC'), ('Gobierno del Estado', 'ORG'), ('La profundidad', 'MISC'), ('Por su parte', 'MISC'), ('Mario López Pérez', 'PER'), ('Comisión Estatal del Agua', 'ORG')], 'palabras_clave': ['apoyo', 'gobierno', 'municipal', 'Grande', 'obra', 'perforación', 'pozo', 'profundo', 'objetivo', 'abasto'], 'lemas': ['Secretaría', 'Gestión', 'Integral', 'Agua', 'SGIA', 'apoyo', 'Comisión', 'Estatal', 'Agua', 'CEA', 'gobierno', 'municipal', 'Zapotlán', 'realizar', 'obra', 'perforación', 'pozo', 'profundo', 'objetivo', 'garantizar'], 'frecuencias': [('agua', 7), ('obra', 4), ('perforación', 3), ('pozo', 3), ('comisión', 2)]}",NEU
Periodistas de a Pie señala uso indebido de su marca,"México.- La Red Periodistas de a Pie emitió un comunicado a través de su página oficial dirigido a la comunidad que los sigue y a la población en general para advertir del uso indebido de su nombre, logo e identidad visual por páginas y perfiles apócrifos.

Acá un fragmento del comunicado:

Hemos detectado la existencia de cuentas en redes sociales y sitios web que utilizan de manera indebida nuestro nombre, logotipo e identidad visual sin autorización. Estas páginas y perfiles apócrifos buscan engañar a los usuarios haciéndose pasar por nuestra organización, lo que puede generar confusión.

Queremos dejar en claro que no tenemos ninguna relación con estas cuentas fraudulentas ni con la información que difunden. Toda comunicación oficial se realiza exclusivamente a través de nuestros canales verificados, los cuales pueden consultarse en nuestro sitio web oficial y en nuestras redes sociales auténticas.

En la publicación original que pueden consultar en este link, vienen incluidas las ligas a las redes oficiales de la Red de Periodistas de a Pie.

En el comunicado también mencionan que están valorando la posibilidad de tomar medidas legales para solicitar la eliminación de los perfiles falsos; así como pidieron también a la población que en caso de llegar a detectar algún perfil falso lo reporten de inmediato a los medios oficiales de la red.

La red de Periodistas de a Pie está conformada por periodistas que hacen trabajo independiente desde sus mediso en distintos puntos del país.",,,,https://letrafria.com/periodistas-de-a-pie-senala-uso-indebido-de-su-marca/,"{'entidades': [('México.- La Red Periodistas de a Pie', 'ORG'), ('Estas páginas', 'MISC'), ('Toda comunicación oficial', 'MISC'), ('Red de Periodistas', 'ORG'), ('Pie', 'PER'), ('La red de Periodistas de a Pie', 'MISC')], 'palabras_clave': ['comunicado', 'través', 'página', 'oficial', 'dirigido', 'comunidad', 'población', 'general', 'uso', 'indebido'], 'lemas': ['México.-', 'Red', 'Periodistas', 'Pie', 'emitir', 'comunicado', 'página', 'oficial', 'dirigido', 'comunidad', 'población', 'general', 'advertir', 'indebido', 'nombre', 'logo', 'identidad', 'visual', 'página', 'perfil'], 'frecuencias': [('red', 4), ('periodistas', 4), ('pie', 3), ('comunicado', 3), ('oficial', 3)]}",NEU
Unión de Tula recibió mayor cantidad de remesas per cápita en Jalisco,"De acuerdo a datos del Instituto de Información Estadística y Geográfica de Jalisco (IIEG), en el cuarto trimestre de 2024 (octubre, noviembre y diciembre) el municipio de Unión de Tula registró mayor cantidad de remesas per cápita con mil 324.4 dólares por persona; aunque no fue uno de los municipios con mayor ingreso por este concepto. Los tres municipios que recibieron mayor cantidad de remesas a nivel Jalisco en el tercer trimestre de 2024, fueron Guadalajara con 171.2 millones de dólares; le sigue Zapopan con 102.5 millones de dólares y el tercer lugar es Tepatitlán de Morelos, con 49.2 millones de dólares. En esta región de la Sierra de Amula, los municipios con mayor recepción de remesas, fueron, El Grullo, Autlán y Unión de Tula. En menor proporción, en la región de la Costa Sur, están los municipios de Casimiro Castillo, Cihuatlán y La Huerta. Junto con Unión de Tula, los otros dos municipios que recibieron mayor cantidad de remesas por habitante fueron, Ojuelos con mil 266.1 dólares y Degollado con mil 142.9 dólares.","Unión de Tula, Jalisco",,,https://letrafria.com/union-de-tula-recibio-mayor-cantidad-de-remesas-per-capita-en-jalisco/,"{'entidades': [('Instituto de Información Estadística', 'ORG'), ('Geográfica', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('IIEG', 'LOC'), ('Unión de Tula', 'LOC'), ('Los tres municipios', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Guadalajara', 'LOC'), ('Zapopan', 'LOC'), ('Tepatitlán de Morelos', 'LOC'), ('Sierra de Amula', 'LOC'), ('El Grullo', 'LOC'), ('Autlán', 'LOC'), ('Unión de Tula', 'LOC'), ('Costa Sur', 'LOC'), ('Casimiro Castillo', 'LOC'), ('Cihuatlán', 'LOC'), ('La Huerta', 'LOC'), ('Unión de Tula', 'LOC'), ('Ojuelos', 'LOC'), ('Degollado con mil', 'MISC')], 'palabras_clave': ['acuerdo', 'datos', 'cuarto', 'trimestre', 'octubre', 'noviembre', 'diciembre', 'municipio', 'mayor', 'cantidad'], 'lemas': ['dato', 'Instituto', 'Información', 'Estadística', 'Geográfica', 'Jalisco', 'IIEG', 'cuarto', 'trimestre', '2024', 'octubre', 'noviembre', 'diciembre', 'municipio', 'Unión', 'Tula', 'registrar', 'cantidad', 'remesa', 'per'], 'frecuencias': [('dólares', 6), ('municipios', 5), ('remesas', 4), ('unión', 3), ('tula', 3)]}",NEU
"Jalisco, menos vulnerable a posibles aranceles estadounidenses","Para la Escuela de Negocios del Iteso, Jalisco tiene menor vulnerabilidad que otras entidades a resultar afectado por posibles aranceles que imponga el gobierno de Estados Unidos. Son dos los motivos principales que permiten esto, describió la Escuela a través de su Boletín de Análisis Económico de marzo. El primer punto es que el estado tiene mayor diversificación en la conformación de su producto interno bruto (PIB) y no tiene alta dependencia de las exportaciones. “En el contexto de una posible imposición de nuevos aranceles por parte de Estados Unidos a bienes manufacturados fuera de su territorio, Jalisco no se encuentra entre las entidades más vulnerables. En 2023, las exportaciones representaron el 20.3% del PIB estatal, un nivel por debajo del promedio nacional (33.0%) y considerablemente menor al de estados como Chihuahua (100.5%), Coahuila (98.3%) o Baja California (77.0%)”. Las exportaciones de Jalisco como porcentaje del PIB estatal lo ubican en el lugar 14 a nivel nacional en 2023, precisa el documento. Aunado a esto, las exportaciones de Jalisco, principalmente las que van hacia Estados Unidos, pueden resistir los embates de los aranceles, dado que incluyen productos relacionados a la tecnología. “Además, el perfil exportador de Jalisco basado en manufactura electrónica de mayor valor agregado puede ofrecer mayor resiliencia ante medidas proteccionistas, al estar más vinculado a cadenas globales complejas, menos susceptibles a sustitución inmediata y con mayor contenido tecnológico. Aun así, el entorno comercial internacional plantea retos importantes que exigen reforzar la infraestructura logística, la integración regional y las capacidades tecnológicas de las empresas, para sostener el dinamismo exportador del estado”.","Autlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/jalisco-menos-vulnerable-a-posibles-aranceles-estadounidenses/,"{'entidades': [('Escuela de Negocios del Iteso', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Estados Unidos', 'LOC'), ('Son dos los motivos principales', 'MISC'), ('Escuela', 'MISC'), ('Boletín de Análisis Económico', 'MISC'), ('El primer punto', 'MISC'), ('Estados Unidos', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Chihuahua', 'LOC'), ('Coahuila', 'LOC'), ('Baja California', 'LOC'), ('Las exportaciones de Jalisco', 'MISC'), ('Aunado', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Estados Unidos', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Aun así, el entorno comercial internacional', 'MISC')], 'palabras_clave': ['menor', 'vulnerabilidad', 'entidades', 'afectado', 'posibles', 'aranceles', 'gobierno', 'motivos', 'principales', 'través'], 'lemas': ['Escuela', 'Negocios', 'Iteso', 'Jalisco', 'menor', 'vulnerabilidad', 'entidad', 'resultar', 'afectado', 'posible', 'arancel', 'imponer', 'gobierno', 'Unidos', 'motivo', 'principal', 'permitir', 'describir', 'Escuela', 'Boletín'], 'frecuencias': [('jalisco', 5), ('exportaciones', 4), ('aranceles', 3), ('unidos', 3), ('pib', 3)]}",POS
El Grullo inaugura sala multisensorial para niñez con autismo,"El gobierno municipal de El Grullo dentro de la Unidad Regional de Rehabilitación (URR), inauguró este pasado miércoles 2 de abril una sala multisensorial enfocada a la atención temprana de niñas y niños con espectro autista. Según el especialista Kevin Higareda Araiza, esta cámara de estimulación multisensorial apoyará a madres y padres de niños y niñas con autismo para que puedan mejorar la capacidad de los sentidos, su comportamiento y posibilidades de desarrollo. El especialista compartió algunas señales de alerta para poder identificar a un niño o niña con autismo: Para mayor información sobre la atención de la Unidad Regional de Rehabilitación y específicamente el servicio de la sala multisensorial pueden comunicarse al teléfono 321 387 2899 del DIF municipal.","El Grullo, Jalisco",,,https://letrafria.com/el-grullo-inaugura-sala-multisensorial-para-ninez-con-autismo/,"{'entidades': [('El Grullo', 'LOC'), ('Unidad Regional de Rehabilitación', 'ORG'), ('URR', 'LOC'), ('Según', 'PER'), ('Kevin Higareda Araiza', 'PER'), ('El especialista compartió algunas señales de alerta', 'MISC'), ('Unidad Regional de Rehabilitación', 'ORG'), ('DIF municipal', 'LOC')], 'palabras_clave': ['gobierno', 'municipal', 'pasado', 'miércoles', 'abril', 'sala', 'multisensorial', 'enfocada', 'atención', 'temprana'], 'lemas': ['gobierno', 'municipal', 'Grullo', 'Unidad', 'Regional', 'Rehabilitación', 'URR', 'inaugurar', 'miércoles', '2', 'abril', 'sala', 'multisensorial', 'enfocado', 'atención', 'temprano', 'niña', 'niño', 'espectro', 'autista'], 'frecuencias': [('multisensorial', 3), ('municipal', 2), ('unidad', 2), ('regional', 2), ('rehabilitación', 2)]}",NEU
Lemus va contra narco corridos en eventos públicos,"El gobernador Pablo Lemus Navarro anunció que ayer emitió una orden ejecutiva que para los eventos organizados por el gobierno de Jalisco o en los que se tenga algún nivel de patrocinio, no cuenten con participación de agrupaciones o cantantes que hagan apología de delito, es decir, que canten narco corridos. Esta decisión la tomó tras lo ocurrido el fin de semana, cuando en el Auditorio Telmex el grupo Los Alegres del Barranco interpretaron un corrido y, a la par, proyectaron imágenes de un líder de un grupo criminal de Jalisco. “El gobierno del estado de Jalisco está haciendo lo propio. Hoy muy temprano firmé una orden ejecutiva para que cualquier presentación que esté vinculada al gobierno del estado de Jalisco, de artistas, de grupos, tenga estas mismas características. Es decir, que cualquier grupo o cantante que haya tenido antecedentes de apología del delito, no se podrá presentar en un espectáculo público patrocinado por el gobierno del estado. Eso se acabó”. A la par, dijo que prepara una iniciativa de ley para enviar al Congreso del Estado y que estas medidas se puedan replicar en todos los espacios públicos de Jalisco, independientemente de si los administra o no su gobierno. “Con el respeto al Poder Legislativo estatal estaré enviando la próxima semana una iniciativa para que se discuta por las distintas fracciones parlamentarias en torno a la obligatoriedad de que todo espectáculo público en Jalisco, no solamente estamos hablando de los grandes auditorios, estamos hablando de una plaza de toros, un palenque, de cualquier espectáculo público que exista legalmente, desde el Poder Legislativo del estado, la obligatoriedad para que esos productores y cantantes se hagan responsables de lo que suceda al interior de estos espectáculos y que nadie se lave las manos diciendo ‘no, es la responsabilidad del cantante’”.","Autlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/lemus-va-contra-narco-corridos-en-eventos-publicos/,"{'entidades': [('Pablo Lemus Navarro', 'PER'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Esta decisión la tomó', 'MISC'), ('Auditorio Telmex', 'ORG'), ('Los Alegres del Barranco', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('estado de', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Hoy muy temprano', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('A la par', 'MISC'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Poder Legislativo', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Poder Legislativo', 'ORG')], 'palabras_clave': ['gobernador', 'orden', 'ejecutiva', 'eventos', 'organizados', 'gobierno', 'nivel', 'patrocinio', 'participación', 'agrupaciones'], 'lemas': ['gobernador', 'Pablo', 'Lemus', 'Navarro', 'anunciar', 'ayer', 'emitir', 'orden', 'ejecutivo', 'evento', 'organizado', 'gobierno', 'Jalisco', 'nivel', 'patrocinio', 'contar', 'participación', 'agrupación', 'cantante', 'hacer'], 'frecuencias': [('jalisco', 6), ('gobierno', 5), ('grupo', 3), ('espectáculo', 3), ('público', 3)]}",NEU
Entregan instalaciones de la Unidad Municipal de Protección Civil El Limón,"El gobierno municipal de El Limón y el club de hijos ausentes Unidos El Limón Los Ángeles, este viernes 28 de marzo entregaron oficialmente las instalaciones de la Unidad Municipal de Protección Civil y Bomberos a la corporación, desde donde estarán laborando para brindar la atención de emergencias para toda la población. La obra de rehabilitación del edificio comenzó el primero de febrero de 2024 y oficialmente la inauguración de la unidad ocurrió el pasado 28 de diciembre, sin embargo aún faltaba concretar el equipamiento y la compra de muebles para habilitarlo al cien por ciento. Los elementos de la corporación -a cargo de Eduardo Corona Acosta- manifestaron su agradecimiento por el hecho de que la suma de voluntades haya hecho posible que ellos tengan un lugar digno para trabajar, después de que estuvieron temporalmente en distintas sedes, ninguna de ellas adecuada para el funcionamiento de una unidad de Protección Civil. Varios elementos de la corporación municipal compartieron con Letra Fría, que la petición de unas instalaciones adecuadas venía de tiempo atrás, pero hasta antes de ahora no la habían concretado. Incluso el actual presidente, Nelson González Figueroa hizo diversas gestiones con el gobierno estatal y federal para obtener recursos para esta obra, pero no logró obtenerlos. Fue hasta que buscó el apoyo de los hijos ausentes cuando llegaron a un acuerdo, donde ellos aportarían el 50% del costo total y el otro, 50% lo pondría el gobierno municipal. La inversión de la obra ascendió aproximadamente a 980 mil pesos. Además del espacio y equipamiento con el que cuentan estas nuevas instalaciones, otro beneficio que destacaron los elementos fue la ubicación, ya que está en la entrada del municipio y esto les permitirá moverse de manera ágil para atender las emergencias sin tener que cruzar el municipio. Hijos Ausentes siempre dispuestos a apoyar a su municipio En entrevista con la presidenta del club Unidos El Limón Los Ángeles, Sandra López Puentes, expresó que para los hijos ausentes es importante apoyar las obras de beneficio social para el municipio del que son originarios, El Limón y sus distintas localidades. “Con mucho esfuerzo, mucho sacrificio de mucha gente hicimos kermeses, eventos, rifas, tuvimos bailes, todo el club de Los Ángeles somos 25 personas que donan su trabajo, su comida, donación en efectivo, hubo personas de otras localidades como de La Ciénega que también nos apoyan”, compartió Sandra. Agregó, que incluso hubo personas originarias de El Limón que viven en otras ciudades de Estados Unidos que también decidieron dar apoyo para hacer posible esta obra. La gestión del presidente Nelson con el club comenzó desde el año 2023. El club Unidos El Limón Los Ángeles estuvo en todo momento supervisando el avance de la obra y la inversión para entregar cuentas claras a todos los hijos ausentes que decidieron aportar, junto con el gobierno municipal. “Estoy muy orgullosa por esta obra, yo vivo en Los Ángeles desde hace mucho tiempo, pero vengo a El Limón, aquí nací, soy de El Limón y con gusto apoyamos para la atención de emergencias en todo el municipio”, agregó Sandra López. La Unidad municipal de Protección Civil cuenta con área de almacén, dormitorio de hombres y mujeres, oficina administrativa, cocina, baño y un aula de capacitación. Está ubicada en la avenida Revolución, junto a la unidad deportiva de El Limón.","El Limón, Jalisco",,,https://letrafria.com/entregan-instalaciones-de-la-unidad-municipal-de-proteccion-civil-el-limon/,"{'entidades': [('El Limón', 'LOC'), ('Unidos El Limón', 'ORG'), ('Los Ángeles', 'LOC'), ('Unidad Municipal de Protección Civil y Bomberos', 'ORG'), ('La obra de rehabilitación del edificio', 'MISC'), ('Los elementos de la corporación', 'MISC'), ('Eduardo Corona Acosta-', 'PER'), ('Protección Civil', 'MISC'), ('Varios elementos de la corporación municipal', 'MISC'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('Nelson González Figueroa', 'PER'), ('La inversión de la obra', 'MISC'), ('Hijos Ausentes', 'LOC'), ('Unidos El Limón', 'ORG'), ('Los Ángeles', 'LOC'), ('Sandra López Puentes', 'PER'), ('El Limón', 'LOC'), ('Los Ángeles', 'LOC'), ('La Ciénega', 'LOC'), ('Sandra.', 'PER'), ('Agregó', 'PER'), ('El Limón', 'LOC'), ('Estados Unidos', 'LOC'), ('La gestión del presidente Nelson', 'MISC'), ('El club Unidos El Limón', 'MISC'), ('Los Ángeles', 'LOC'), ('Estoy muy', 'MISC'), ('Los Ángeles', 'LOC'), ('El Limón', 'LOC'), ('El Limón', 'LOC'), ('Sandra López', 'PER'), ('La Unidad municipal de Protección Civil', 'MISC'), ('Está', 'MISC'), ('Revolución', 'LOC'), ('El Limón', 'LOC')], 'palabras_clave': ['gobierno', 'municipal', 'club', 'hijos', 'ausentes', 'viernes', 'marzo', 'instalaciones', 'corporación', 'atención'], 'lemas': ['gobierno', 'municipal', 'Limón', 'club', 'hijo', 'ausente', 'Unidos', 'Limón', 'Ángeles', 'viernes', '28', 'marzo', 'entregar', 'oficialmente', 'instalación', 'Unidad', 'Municipal', 'Protección', 'Civil', 'Bomberos'], 'frecuencias': [('limón', 9), ('municipal', 6), ('obra', 6), ('club', 5), ('hijos', 5)]}",NEU
Estrategia Nacional de Vida Saludable arranca en todos los niveles educativos,"De acuerdo a las disposiciones de la Secretaría de Educación Pública (SEP), a partir de este 29 de marzo todas las escuelas, incluyendo preescolar, primaria, secundaria, bachillerato y universidad, están obligadas a integrarse a la Estrategia Nacional de Vida Saludable, firmada a nivel federal el pasado 30 de septiembre, junto con la Secretaría de Salud. La disposición a nivel nacional está establecida en los lineamientos generales a los que deberán sujetarse la preparación, distribución y expendio de los alimentos y bebidas preparados, procesados y a granel, así como el fomento de los estilos de vida saludables en alimentación dentro de todas las escuelas del Sistema Educativo Nacional (SEN). Estos lineamientos establecen al menos cuatro acciones básicas: Para reforzar y facilitar la transición hacia este nuevo modelo de alimentación, el gobierno federal a través de la página Vida Saludable, habla del propósito de esta estrategia a nivel federal y ofrece una serie de tips, manuales e información sobre como transformar la venta de alimentos en las escuelas. ¿Cómo ocurrirá en Jalisco la Estrategia de Vida Saludable? A propósito de la entrada en vigor de la Estrategia Nacional de Vida Saludable, la Secretaría de Educación Jalisco (SEJ) a través de quien dirige el Programa para el Cuidado y Desarrollo Integral, está coordinando las acciones correspondientes a nivel estatal, según dieron a conocer medios de circulación estatal. En el caso de Jalisco, será la Comisión para la Protección contra Riesgos Sanitarios del Estado (CORISJAL) quien estará encargada de vigilar que se cumplan las disposiciones propuestas a nivel federal y en su caso emitir las sanciones en los casos donde no se cumplan. Sin embargo, la intención es más bien trabajar para hacer consciencia a través de las autoridades educativas, para que todas las cooperativas se sumen a esta iniciativa que tiene como objetivos reducir los índices de obesidad infantil, prevenir el deterioro de la salud desde una edad temprana y fomentar hábitos sanos.","Autlán de Navarro, Jalisco",,,https://letrafria.com/estrategia-nacional-de-vida-saludable-arranca-en-todos-los-niveles-educativos/,"{'entidades': [('Secretaría de Educación Pública', 'ORG'), ('SEP', 'ORG'), ('Estrategia Nacional de Vida Saludable', 'MISC'), ('Secretaría de Salud.', 'ORG'), ('Sistema Educativo Nacional', 'MISC'), ('SEN', 'ORG'), ('Vida Saludable', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Estrategia de Vida Saludable?', 'MISC'), ('Estrategia Nacional de Vida Saludable', 'MISC'), ('Secretaría de Educación Jalisco', 'ORG'), ('Programa para el Cuidado y Desarrollo Integral', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Comisión para la Protección contra Riesgos Sanitarios del Estado', 'ORG'), ('CORISJAL', 'MISC')], 'palabras_clave': ['acuerdo', 'disposiciones', 'partir', 'marzo', 'escuelas', 'preescolar', 'secundaria', 'bachillerato', 'universidad', 'obligadas'], 'lemas': ['disposición', 'Secretaría', 'Educación', 'Pública', 'SEP', '29', 'marzo', 'escuela', 'incluir', 'preescolar', 'primaria', 'secundario', 'bachillerato', 'universidad', 'obligado', 'integrar él', 'Estrategia', 'Nacional', 'Vida', 'Saludable'], 'frecuencias': [('vida', 5), ('nivel', 5), ('estrategia', 4), ('nacional', 4), ('saludable', 4)]}",NEU
Abren ventanillas en la región para apoyos SADER Jalisco 2025,"Este lunes 31 de marzo abrirán las ventanillas de atención de la Secretaría de Agricultura y Desarrollo Rural (SADER) Jalisco para la atención de los productores que busquen gestionar apoyos para este 2025. En esta región habrá tres oficinas, en El Grullo, Cuautitlán de García Barragán y Tomatlán. Las ventanillas estarán abiertas de lunes a viernes, desde este 31 de marzo y hasta el próximo 11 de abril para recibir solicitudes de proyectos regenerativos, de energías limpias, apicultura, insumos biológicos, producción acuícola o pesquera, pecuaria, avícola, porcícola, frutícola u hortícola, además del programa de Fomento para la tecnificación del campo. Para todos aquellos productores que están interesados en recibir algún apoyo de la SADER Jalisco, pueden consultar directamente la página de internet donde están publicadas las convocatorias, que están en el siguiente link. A partir de este fin de semana pasado, el gobierno del estado a través de sus redes empezó a difundir la apertura de las ventanillas, así como los municipios donde estarán con el fin de que los productores aprovechen desde el primer momento para inscribir sus propuestas. A continuación, se enlistan las direcciones de las ventanillas que estarán funcionando en esta región: Centro Cultural Regional; Av. Hidalgo No. 449, Col. Santa Cecilia. Casa de la cultura Raúl Delgado; García Barragán No. 67, Col. Centro. Salón de Usos Múltiples Abel Salgado; Chapultepec S/N, Col. Centro.","El Grullo, Jalisco",,,https://letrafria.com/abren-ventanillas-para-apoyos-sader-jalisco-2025-en-la-region/,"{'entidades': [('Secretaría de Agricultura y Desarrollo Rural', 'ORG'), ('SADER', 'ORG'), ('Jalisco', 'LOC'), ('El Grullo', 'LOC'), ('Cuautitlán de García Barragán', 'LOC'), ('Tomatlán', 'LOC'), ('Fomento', 'ORG'), ('SADER Jalisco', 'LOC'), ('internet', 'MISC'), ('A continuación', 'MISC'), ('Centro Cultural Regional', 'LOC'), ('Av. Hidalgo No', 'LOC'), ('Col', 'LOC'), ('Santa Cecilia', 'LOC'), ('Casa de la cultura', 'LOC'), ('Raúl Delgado', 'PER'), ('García Barragán No', 'PER'), ('Col', 'LOC'), ('Centro', 'LOC'), ('Salón de Usos Múltiples Abel Salgado', 'LOC'), ('Chapultepec S/N', 'LOC'), ('Col', 'LOC'), ('Centro', 'LOC')], 'palabras_clave': ['lunes', 'marzo', 'ventanillas', 'atención', 'atención', 'productores', 'apoyos', '2025', 'región', 'oficinas'], 'lemas': ['lunes', '31', 'marzo', 'abrir', 'ventanilla', 'atención', 'Secretaría', 'Agricultura', 'Desarrollo', 'Rural', 'SADER', 'Jalisco', 'atención', 'productor', 'buscar', 'gestionar', 'apoyo', '2025', 'región', 'oficina'], 'frecuencias': [('ventanillas', 4), ('productores', 3), ('estarán', 3), ('centro', 3), ('col', 3)]}",NEU
Especialistas destacan la importancia del compromiso social para preservar el ambiente,"En La Entrevista con Carmen Aggi -para hablar del tema del incendio en la Sierra de Quila– los especialistas coincidieron en que es indispensable que la conciencia y el compromiso social por la preservación del medio ambiente, específicamente de la sierra, trascienda el momento posterior a un incidente, como el incendio ocurrido el pasado 13 de marzo, que afectó a 838 hectáreas del Ejido Tecolotlán. Para Vicente Jiménez Sánchez, coordinador regional del manejo del fuego de Sierra de Amula, comisionado de SEMADET a la UEPCB dentro del programa de manejo del fuego de esta zona, es indispensable considerar temas de educación ambiental, compromiso social y empoderamiento de la gente. “En este incendio pasado (13 de marzo en Sierra de Quila), si bien mucha gente estuvo participando, también había gente del sector social -llámense ejidos o población en general- que estuvo indiferente o apática a lo que estaba sucediendo”, precisó Vicente Jiménez. Agregó que existen varias maneras de participar, combatir directamente el fuego no es la única alternativa; aunque desde su experiencia de vida, cuando él era joven los ejidatarios y personas de las comunidades aledañas eran quienes en primera instancia salían a combatir los incendios que ocurrían. “Tenemos que emprender una campaña de concientización, empoderamiento de la gente que vive aledaña a nuestra Sierra de Quila, el tema del agua es un factor sumamente importante para nuestras poblaciones, lo digo porque yo vivo en Quila y sabemos que deteriorando nuestros bosques obviamente el agua se nos va a reducir, la calidad y cantidad”, puntualizó el funcionario estatal. Día Estatal del Combatiente de Incendios Forestales en Jalisco, 12 de mayo A propósito de la conciencia y compromiso para combatir incendios, Marduck Cruz Bustamante, director general del Organismo Público Descentralizado (OPD) Sierra de Quila, recordó que el 12 de mayo de 1986, ocurrió una tragedia en Sierra de Quila. Un incendio que afectó alrededor de 8 mil hectáreas, donde la población de las comunidades vecinas participó para sofocar el fuego y desafortunadamente 9 personas fallecieron -varios de la comunidad de Quila- entre ellos dos menores de edad. A raíz de estos hechos desafortunados ocurridos en Jalisco, el Congreso del Estado en 2017 decretó el 12 de mayo como Día Estatal del Combatiente de Incendios Forestales en Jalisco. Para Marduck es importante que la población se una en momentos como este, pero más importante aún que no lo olviden, para que el compromiso social por el cuidado y preservación del medio ambiente permanezca más allá de cualquier incidente. Lograr trabajo conjunto, un gran reto en la Sierra de Quila Desde la experiencia del OPD Sierra de Quila, como una entidad que congrega a autoridades municipales, estatales, federales, ejidos e instituciones educativas, entre otros, lograr el trabajo en colaboración es un reto, porque siempre existen factores de presión que complican los procesos y los acuerdos. Como ejemplo, mencionó que en este momento el Área Natural Protegida de la Sierra de Quila transita por una situación complicada por el lado del municipio de San Martín Hidalgo -específicamente en el área de Lagunillas, El Cobre, Mesa del Cobre- por la construcción de complejos de cabañas, que en algunos casos no están respetando los límites establecidos por el área protegida. “Esa zona forestal urbana se está convirtiendo en una zona de riesgo, porque la verdad entre los deshechos de basura que generan, sus aguas residuales, más aparte las prácticas nulas que puedan tener para delimitar sus complejos, ese es el reto”, explicó Marduck Cruz. El objetivo es llegar a tomar decisiones colegiadas y comprometidas con cada uno de los actores que intervienen dentro de la preservación del Área Natural Protegida, porque cada quien tiene su propia responsabilidad y eso es complejo. “Conjuntar todo eso para implementar realmente cosas es un reto, porque uno no puede llegar e imponer, se respetan las asambleas ejidales, se toman las decisiones y otro gran reto es que se implementen en apego a la normatividad, a lo que conviene a la sierra o al bien común”, expresó el funcionario.","Autlán de Navarro, Jalisco",,,https://letrafria.com/especialistas-destacan-la-importancia-del-compromiso-social-para-preservar-el-ambiente/,"{'entidades': [('La Entrevista', 'MISC'), ('Carmen Aggi', 'PER'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Ejido Tecolotlán', 'LOC'), ('Vicente Jiménez Sánchez', 'PER'), ('Sierra de Amula', 'LOC'), ('SEMADET', 'MISC'), ('UEPCB', 'ORG'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Vicente Jiménez', 'PER'), ('Agregó', 'PER'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Quila', 'LOC'), ('Día Estatal del Combatiente de Incendios Forestales', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('A propósito de la conciencia', 'MISC'), ('Marduck Cruz Bustamante', 'PER'), ('Organismo Público Descentralizado', 'ORG'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Un incendio', 'MISC'), ('Quila-', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Día Estatal del Combatiente de Incendios Forestales', 'MISC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Para Marduck', 'LOC'), ('Lograr trabajo conjunto', 'MISC'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Área Natural Protegida de la Sierra de Quila', 'LOC'), ('San Martín Hidalgo', 'LOC'), ('Lagunillas', 'LOC'), ('El Cobre', 'LOC'), ('Mesa del Cobre-', 'LOC'), ('Marduck Cruz', 'PER'), ('El objetivo', 'MISC'), ('Área Natural Protegida', 'LOC'), ('Conjuntar', 'LOC')], 'palabras_clave': ['tema', 'incendio', 'especialistas', 'indispensable', 'conciencia', 'compromiso', 'social', 'preservación', 'medio', 'ambiente'], 'lemas': ['Entrevista', 'Carmen', 'Aggi', '-para', 'hablar', 'tema', 'incendio', 'Sierra', 'Quila', 'especialista', 'coincidir', 'indispensable', 'conciencia', 'compromiso', 'social', 'preservación', 'ambiente', 'específicamente', 'sierra', 'trascender'], 'frecuencias': [('sierra', 11), ('quila', 9), ('reto', 5), ('incendio', 4), ('compromiso', 4)]}",NEU
Municipios promueven estrategia federal “Mi parcela no se quema”,"Ahora que comienza la temporada de estiaje e incrementa el riesgo de incendios forestales, algunos gobiernos municipales están dándole difusión a la estrategia del gobierno federal “Mi parcela no se quema”, promovida por la Secretaría de Agricultura y Desarrollo Agropecuario (SADER), que busca hacer conciencia de la importancia de evitar las quemas y en caso de ser necesarias hacerlo apegado a la Norma Oficial Mexicana NOM-015 SEMARNAT/AGRICULTURA-2023. El llamado para los agricultores y propietarios de parcelas es a evitar las quemas, porque ocasionan pérdida de nutrientes, eliminan organismos y microorganismos encargados de la descomposición de la materia orgánica, aireación del suelo y liberación de nutrientes. La propuesta de la estrategia nacional “Mi parcela no se quema” es aprovechar alternativas al uso del fuego, promueven capacitaciones presenciales y virtuales para orientar a las personas sobre cómo pueden aprovechar de manera óptima los residuos de las cosechas, mantener la fertilidad del suelo y aprender otras prácticas productivas. “Las quemas agrícolas aumentan la posibilidad de contingencias ambientales debido a la mala calidad del aire, como consecuencia de la concentración de partículas provenientes de la combustión de residuos que afectan la salud de las personas”, se lee en la página oficial del gobierno federal. ¿Qué hacer si las quemas son indispensables? En caso de que la quema agrícola sea indispensable, las personas interesadas deben cumplir con la NOM-015 SEMARNAT/AGRICULTURA-2023, que establece las siguientes determinaciones: ¿Cuáles son los efectos adversos de las quemas agrícolas? Con la intención de cambiar la conciencia de quienes realizan estas prácticas, el gobierno federal comparte algunos de los efectos que las quemas producen en el suelo y el entorno.","Autlán de Navarro, Jalisco",,,https://letrafria.com/municipios-promueven-estrategia-federal-mi-parcela-no-se-quema/,"{'entidades': [('Mi parcela', 'MISC'), ('Secretaría de Agricultura y Desarrollo Agropecuario', 'ORG'), ('SADER', 'ORG'), ('Norma Oficial Mexicana NOM-015 SEMARNAT', 'MISC'), ('El llamado para los agricultores', 'MISC'), ('La propuesta de la estrategia nacional', 'MISC'), ('Mi parcela', 'MISC'), ('NOM-015 SEMARNAT', 'LOC')], 'palabras_clave': ['temporada', 'estiaje', 'riesgo', 'incendios', 'forestales', 'gobiernos', 'municipales', 'difusión', 'estrategia', 'gobierno'], 'lemas': ['comenzar', 'temporada', 'estiaje', 'incrementar', 'riesgo', 'incendio', 'forestal', 'gobierno', 'municipal', 'dar él', 'difusión', 'estrategia', 'gobierno', 'federal', 'parcela', 'quemar', 'promovido', 'Secretaría', 'Agricultura', 'Desarrollo'], 'frecuencias': [('quemas', 6), ('gobierno', 3), ('federal', 3), ('quema', 3), ('suelo', 3)]}",NEU
Disminuye número de delitos; prevalece la violencia familiar en la región: IIEG,"Los cinco municipios de la Sierra de Amula con mayor indice de delitos entre febrero de 2024 y enero de 2025 fueron: Tecolotlán, Juchitlán, Autlán de Navarro, El Grullo y Unión de Tula, de acuerdo con datos actualizados del Instituto de Información Estadística y Geográfica de Jalisco (IIEG). En general, el número de delitos disminuyó en 6%; pasó de 867 carpetas de investigación (2023-2024) a 815 (2024-2025). Entre estos cinco municipios abarcan el 88% del total de carpetas de investigación en esta región. En la región, los tres delitos del fuero común que prevalecen, son violencia familiar, lesiones dolosas y abuso sexual infantil; en este mismo período en el año anterior (febrero 2023-enero 2024), estos tres delitos también estuvieron en los primeros tres lugares en los municipios con mayor incidencia. Los municipios con menor incidencia delictiva son, Tuxacuesco, Cuautla y Chiquilistlán; aunque el número de este tipo de delitos es mínimo, dos de las tres causas prevalecen: violencia familiar y abuso sexual infantil. En el período anterior (2023-2024) los tres municipios con menos incidencia fueron Tonaya, Atengo y Cuautla; tanto en Atengo como en Tonaya la incidencia delictiva incrementó y sólo Cuautla se mantuvo dentro de los tres últimos lugares.","Autlán de Navarro, Jalisco",,,https://letrafria.com/disminuye-numero-de-delitos-prevalece-la-violencia-familiar-en-la-region-iieg/,"{'entidades': [('Sierra de Amula', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Juchitlán', 'LOC'), ('Autlán de Navarro', 'LOC'), ('El Grullo', 'LOC'), ('Unión de Tula', 'LOC'), ('Instituto de Información Estadística', 'ORG'), ('Geográfica', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('IIEG', 'LOC'), ('Entre estos cinco municipios', 'MISC'), ('Los municipios con menor', 'MISC'), ('Tuxacuesco', 'MISC'), ('Cuautla', 'LOC'), ('Chiquilistlán', 'LOC'), ('Tonaya', 'LOC'), ('Atengo', 'LOC'), ('Cuautla', 'MISC'), ('Atengo', 'MISC'), ('Tonaya', 'LOC'), ('Cuautla', 'MISC')], 'palabras_clave': ['municipios', 'mayor', 'indice', 'delitos', 'febrero', 'enero', 'acuerdo', 'datos', 'actualizados', 'general'], 'lemas': ['municipio', 'Sierra', 'Amula', 'indice', 'delito', 'febrero', '2024', 'enero', '2025', 'Tecolotlán', 'Juchitlán', 'Autlán', 'Navarro', 'Grullo', 'Unión', 'Tula', 'dato', 'actualizado', 'Instituto', 'Información'], 'frecuencias': [('municipios', 5), ('delitos', 5), ('incidencia', 4), ('cuautla', 3), ('febrero', 2)]}",NEU
Cihuatlán firma convenio con Universidad ITECCE,"El gobierno municipal de Cihuatlán firmó un convenio con la Universidad ITECCE campus El Chavarín -que tiene su sede en el vecino estado de Colima-, con la finalidad de ofrecer al personal del ayuntamiento una alternativa para cursar estudios universitarios e incluso tener otras opciones de formación. A través de redes sociales, el presidente municipal de Cihuatlán, Polo Pelayo compartió que en días pasados estuvo presente la maestra Olga Garrido Ramírez, directora de la Universidad ITECCE campus El Chavarín, para formalizar la firma de un convenio con el ayuntamiento. Por medio de este convenio, el ayuntamiento brinda a las y los trabajadores la posibilidad de acceder a descuentos especiales para estudiar una licenciatura, además de pensar en la opción de asistir a cursos y talleres para fortalecer habilidades y conocimientos, que también forman parte de este convenio. En la página de internet de la Universidad ITECCE aparece una oferta educativa de 9 licenciaturas, una ingeniería y 4 maestrías. Para mayor información sobre los alcances y posibilidades de este convenio, las y los trabajadores del ayuntamiento pueden pedir datos en la presidencia municipal.","Cihuatlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/cihuatlan-firma-convenio-con-universidad-itecce/,"{'entidades': [('Cihuatlán', 'LOC'), ('Universidad ITECCE', 'ORG'), ('El Chavarín', 'MISC'), ('Colima-', 'LOC'), ('A', 'MISC'), ('Cihuatlán', 'LOC'), ('Polo Pelayo', 'PER'), ('Olga Garrido Ramírez', 'PER'), ('Universidad ITECCE', 'ORG'), ('El Chavarín', 'MISC'), ('Universidad ITECCE', 'ORG')], 'palabras_clave': ['gobierno', 'municipal', 'convenio', 'campus', 'sede', 'vecino', 'estado', 'finalidad', 'personal', 'ayuntamiento'], 'lemas': ['gobierno', 'municipal', 'Cihuatlán', 'firmar', 'convenio', 'Universidad', 'ITECCE', 'campus', 'Chavarín', '-que', 'sede', 'vecino', 'Colima-', 'finalidad', 'ofrecer', 'personal', 'ayuntamiento', 'alternativa', 'cursar', 'estudio'], 'frecuencias': [('convenio', 5), ('ayuntamiento', 4), ('municipal', 3), ('universidad', 3), ('itecce', 3)]}",NEU
Brigadistas combaten incendio en Sierra de Quila,"Hasta la tarde (2 pm) de este viernes 14 de marzo, la distintas brigadas federales, estatales, municipales y voluntarios seguían combatiendo el incendio ocurrido en la Sierra de Quila que comenzó a las 12:40 pm de este jueves. En Letra Fría dimos cuenta del inicio de este incendio por reportes ciudadanos de vecinos de la comunidad de Quila El Grande. En la más reciente actualización de información, la Unidad Estatal de Protección Civil informó que tienen dos frentes activos, el flanco norte y el flanco sur, uno de ellos ya estaba controlado y el otro tenían previsto seguirlo atendiendo a lo largo de este viernes. Para combatir el incendio, las corporaciones contaban con una fuerza de tarea de 145 combatientes pertenecientes a las distintas corporaciones y grupos de apoyo (PC Jalisco, CONANP, CONAFOR, las juntas intermunicipales y los municipios de Tecolotlán y San Martín Hidalgo, Tenamaxtlán y Cocula) y voluntarios; además de 10 elementos de Staff, 38 vehículos y apoyo aéreo con Witari, el helicóptero del Gobierno del Estado. Según informó el presidente municipal de Tecolotlán, José Preciado, tienen conocimiento de que el incendio fue provocado, por ello, pide a la ciudadanía hacer una denuncia de manera anónima, en caso de que tenga información sobre quién o quiénes pueden estar involucrados con el inicio de este siniestro. Hasta el momento no compartieron un reporte de superficie dañada por este incendio. ¿Cómo avanzó el incendio? Alrededor de la una de las 12:40 pm del jueves, vecinos de la zona donde comenzó el incendio empezaron a reportar a través de redes sociales la presencia de columnas de humo, que había sido ya reportado a las autoridades correspondientes. Para la tarde del jueves (alrededor de las 5 de la tarde), el director de Protección Civil Jalisco, Sergio Ramírez López, publicó en sus redes sociales fotografías sobre el incendio activo en la Sierra de Quila, donde brigadas forestales de Protección Civil Jalisco, Comisión Nacional Forestal (CONAFOR) y del municipio de Tecolotlán estaban trabajando en el lugar para la extinción del incendio. Ya por la noche del jueves, tanto el gobierno municipal de Tecolotlán como la Secretaría del Medio Ambiente y Desarrollo Sustentable (SEMADET) habían emitido una “Alerta atmosférica”, debido a las condiciones ambientales, la detección de humo en las zonas aledañas y el riesgo potencial a la salud para la población cercana al punto. Entre las recomendaciones hechas a la población están evitar actividades al aire libre, mantener puertas y ventanas cerradas para reducir la exposición al humo, usar cubrebocas en caso de salir a la calle, tomar líquidos en abundancia, evitar fumar y mantenerse atenta a la información oficial y seguir las indicaciones de las autoridades. Luego de toda una noche de trabajo en el combate del incendio, este viernes por la mañana el incendio continuó activo. Solicitaron víveres para combatientes Desde la noche del jueves, el gobierno municipal de Tecolotlán a través de redes sociales empezó a solicitar víveres para apoyo a los combatientes, como líquidos, fruta, sueros, galletas, semillas, (nueces, cacahuates), pan; además de medicamentos para algunas personas que resultaron lesionadas. La colecta continuó durante este viernes. También informaron que el incendio en la parte de Potrero Grande, los dos del Barrio de Chapingo, el del cerro del Picacho y la gasera de la salida a Tenamaxtlán ya estaban controlados. En otra publicación, el gobierno municipal informó sobre la suspensión de actividades en las escuelas de educación básica, media superior y superior en el municipio; además de recordar las recomendaciones derivadas de la situación de contingencia ambiental. Animales desplazados por el incendio Otra de las tareas a las que se sumó la autoridad municipal, fue un llamado a la población para preservar la vida y seguridad de los animales que podrían llegar a huir de la sierra hacia las comunidades cercanas para buscar alimento, agua o refugio. Las recomendaciones para la población si ven un animal desorientado, asustado o herido:","Tecolotlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/brigadistas-combaten-incendio-en-sierra-de-quila/,"{'entidades': [('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('comunidad de Quila El Grande', 'LOC'), ('Unidad Estatal de Protección Civil', 'ORG'), ('Para combatir el incendio', 'MISC'), ('PC Jalisco', 'MISC'), ('CONANP', 'LOC'), ('CONAFOR', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('San Martín Hidalgo', 'LOC'), ('Tenamaxtlán', 'LOC'), ('Cocula', 'LOC'), ('Staff', 'MISC'), ('Witari', 'LOC'), ('Gobierno del Estado.', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('José Preciado', 'PER'), ('Para la tarde del jueves', 'MISC'), ('Protección Civil Jalisco', 'MISC'), ('Sergio Ramírez López', 'PER'), ('Sierra de Quila', 'LOC'), ('Protección Civil Jalisco', 'MISC'), ('Comisión Nacional Forestal', 'ORG'), ('CONAFOR', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Ya por la noche del jueves', 'MISC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Secretaría del Medio Ambiente y Desarrollo Sustentable', 'LOC'), ('SEMADET', 'MISC'), ('Alerta atmosférica', 'MISC'), ('Entre las recomendaciones hechas a la población', 'MISC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('La colecta', 'MISC'), ('Potrero Grande', 'LOC'), ('Barrio de Chapingo', 'LOC'), ('cerro del Picacho', 'LOC'), ('Tenamaxtlán', 'LOC'), ('Animales desplazados por el incendio Otra', 'MISC'), ('Las recomendaciones para la población', 'MISC')], 'palabras_clave': ['tarde', 'pm', 'viernes', 'marzo', 'distintas', 'brigadas', 'federales', 'estatales', 'municipales', 'voluntarios'], 'lemas': ['2', 'pm', 'viernes', '14', 'marzo', 'distinto', 'brigada', 'federal', 'estatal', 'municipal', 'voluntario', 'seguir', 'combatir', 'incendio', 'ocurrido', 'Sierra', 'Quila', 'comenzar', '12:40', 'pm'], 'frecuencias': [('incendio', 13), ('jueves', 5), ('tecolotlán', 5), ('municipal', 5), ('viernes', 4)]}",NEU
Apoyarán con despensas a mujeres de Cihuatlán,"El gobierno municipal de Cihuatlán en la sesión ordinaria de cabildo número 14, aprobó dos millones de pesos, uno para apoyos sociales a través de despensas y otro más para escuelas, dio a conocer el presidente municipal, Polo Pelayo a través de sus redes sociales. Los apoyos de las despensas están dirigidos a mujeres madres solteras, viudas y adultas mayores, aunque en breve a través de la página del gobierno municipal y de la Dirección de Desarrollo Social compartirán las reglas de operación para la entrega de estos apoyos. De la misma forma ocurrirá con los apoyos para las escuelas, la autoridad dará a conocer a los directivos las reglas de operación a través de las cuales entregarán esta ayuda a los distintos planteles escolares. Aunque reconocieron que un millón de pesos es un presupuesto corto para abarcar las necesidades de las 65 escuelas que hay en el municipio, la idea es que este primer presupuesto sea el comienzo de un programa a través del cual puedan asignar más recursos posteriormente.","Cihuatlán, Jalisco",,,https://letrafria.com/apoyaran-con-despensas-a-mujeres-de-cihuatlan/,"{'entidades': [('Cihuatlán', 'LOC'), ('Polo Pelayo', 'PER'), ('Los apoyos de las despensas', 'MISC'), ('Dirección de Desarrollo Social', 'ORG'), ('De la misma forma', 'MISC')], 'palabras_clave': ['gobierno', 'municipal', 'sesión', 'ordinaria', 'cabildo', 'número', 'millones', 'pesos', 'apoyos', 'sociales'], 'lemas': ['gobierno', 'municipal', 'Cihuatlán', 'sesión', 'ordinario', 'cabildo', 'número', '14', 'aprobar', 'millón', 'pesos', 'apoyo', 'social', 'despensa', 'escuela', 'presidente', 'municipal', 'Polo', 'Pelayo', 'red'], 'frecuencias': [('apoyos', 4), ('municipal', 3), ('escuelas', 3), ('gobierno', 2), ('pesos', 2)]}",NEU
Cayetano García y su experiencia como Cofrado Mayor en Cuzalapa,"La cofradía es una organización muy antigua en la comunidad indígena de Cuzalapa. Poder llegar a ser cofrado podría decirse que es como una herencia familiar, hay quienes lo hacen como manda o entrega a las sagradas imágenes, por un compromiso, promesa o a cambio de algún beneficio, dijo el maestro Cayetano García Rodríguez, cofrado mayor de Cuzalapa en entrevista para Letra Fría. En Cuzalapa, una de las tres comunidades indígenas -las otras dos son Ayotitlán y Chacala- que hay en el municipio de Cuautitlán de García Barragán; un cofrado es una persona que dedica su vida (en cuerpo, corazón y alma) a las sagradas imágenes, su festividad, durante su paso por la comunidad de Cuzalapa una vez al año, en este 2025 será del 2 al 4 de abril. Otras de las responsabilidades que tienen a su cargo los cofrados, es el resguardo de todas las herramientas para la cocina que se proporcionan a las mayordomías, se hacen cargo del mantenimiento del Templo Mayor; tienen bajo su cuidado los documentos de donación del terreno donde realizan la veneración de las sagradas imágenes, le dan mantenimiento y reforestan, además de rescatar algunas tradiciones perdidas dentro de la comunidad. Las sagradas imágenes son cinco vírgenes, cada una de ellas originaria de una comunidad y con una advocación distinta: la Virgen de la Candelaria de Ayotitlán, Jalisco; la Virgen del Rosario de Juluapan, Colima; la Virgen de la Concepción de Zacualpan, Colima; la Virgen de Guadalupe, de Telcruz, Jalisco y la Virgen de Talpa, de Las Maderas, Jalisco. El maestro Cayetano, además de contar sobre la tradición de las sagradas imágenes, también compartió su propia experiencia como Cofrado Mayor, el cargo principal dentro de la cofradía. El origen del maestro Cayetano García como cofrado Para hablar de su labor como cofrado, el maestro Cayetano recordó sus orígenes. Él nació en una familia de dos culturas diferentes, su madre católica originaria del estado de Colima que -debido a la Guerra Cristera- desde muy pequeña llegó a las tierras de Cuzalapa y su padre hijo de madre indígena, originarios de esta misma comunidad. La familia del maestro Cayetano fue numerosa, originalmente sus padres tuvieron 9 hijos (5 mujeres y 4 hombres), de los cuales quedan -en 2025- 2 mujeres y 2 hombres. El maestro Cayetano dijo que tendría entre 16 y 17 años, era estudiante, cuando en una ocasión su padre en la parcela, lo llevó a trabajar con él y en un descanso que hicieron aprovechó para decirle, “hazme un gusto” con un tono serio. “Me sorprendió, uno como estudiante nunca trae dinero, porque no produce como para traer dinero, pero le dije, dígame que puedo hacer por usted”. Su padre le dijo, “quiero que de mis hijos, tú te hagas cofrado”. La primera reacción del maestro fue preguntar qué era eso y la respuesta fue: “ser un hijo escogido y consentido de las sagradas imágenes y no va a haber cosa que le pidas que no te lo concedan”. En aquel momento, esas palabras dejaron atónito al maestro Cayetano y sólo alcanzó a decirle que sí, con mucho gusto sería cofrado. De acuerdo a la tradición ancestral del pueblo indígena de Cuzalapa, ser cofrado conlleva una gran responsabilidad, porque hay que entregarse en alma, cuerpo y corazón, salir al encuentro de las sagradas imágenes cuando llegan en peregrinación, hay que velarlas (acompañarlas con una vela encendida) y despedirlas al tercer día cuando se van. El hecho de mencionarlo, al maestro Cayetano le erizó la piel y lo calificó como algo maravilloso. El golpe de la pandemia en la Cofradía de Cuzalapa Una vez que el maestro Cayetano tuvo idea que lo que implicaba ser cofrado -consagrar su vida a las sagradas imágenes y prepararles la fiesta mayor en Cuzalapa- después tuvo otra duda, cómo iba a obtener ese cargo o nombramiento, para eso primero tenía que estar convencido de entregarse a esa causa y después buscar a un padrino que lo acompañara, él eligió a su tío Pedro Aguilar para que estuviera con él en ese momento. Tenía 16, 17 años de edad cuando el maestro decidió convertirse en cofrado. Ser Cofrado Mayor, una experiencia hermosa indescriptible: Cayetano García Transcurría el 2019 -el maestro Cayetano tenía casi 40 años de pertenecer a la Cofradía de Cuzalapa- cuando la pandemia de COVID-19 afectó al entonces Cofrado Mayor, Ruperto Torres Flores, que ese año falleció. Alguien en la comunidad corrió el rumor de que a quien nombraran como Cofrado Mayor, iba a morir, esto retrasó la elección de este importante cargo, al grado de que el sacerdote que asistía a la comunidad, en una ocasión les dijo a las personas que debían tomar una decisión o de lo contrario la tradición de las sagradas imágenes iba a terminarse. “Me llegó una corazonada, me acordé de mi padre -que en paz descanse- y me dijo que tenía que servir y no me importó morir, dije de todas maneras me voy a morir, si ya me toca que sea por algo hermoso y levanté la mano, pues hasta aplaudieron, yo dije, no sé si están aplaudiendo mi despedida, mi muerte o es para que no la vaya a bajar (la mano)”, narró el maestro Cayetano. Han pasado cinco años desde que él recibió el nombramiento de Cofrado Mayor y aún sigue vivo. “Me siento muy bien, es una experiencia maravillosa, inexplicable, es hermoso vivir a plenitud la cofradía siendo Cofrado Mayor, no tengo palabras para decir lo que se siente de hermoso y el nivel de consciencia al que se eleva uno”, expresó. Dentro de la cofradía, hay un comité compuesto por un secretario, un tesorero y los demás integrantes son vocales; que según el maestro son más de 300 en toda la comunidad. La Cofradía Mayor por tradición le hubiese correspondido a los integrantes de este comité, pero en este caso fue para el maestro Cayetano. Los integrantes de la cofradía, además tienen el encargo de administrar los recursos económicos que reciben como ofrenda de los cofrados año con año, así como lo que aportan los peregrinos al momento de la fiesta y rinden cuentas a la comunidad sobre el uso del recurso. La fiesta de las imágenes En este 2025, las sagradas imágenes llegarán a Cuzalapa el próximo miércoles 2 de abril, ese día las y los cofrados ataviados con un distintivo (collares o coronas de flores de bugambilia morada) -acompañados con danzas- salen a recibir a las imágenes. El primer día, en la peregrinación de recepción hacen una primera parada que llaman ermita, en “Las Parotitas”, ahí las personas que pidieron algún favor a la virgen se hincan o acuestan para que les pasen las imágenes por su cabeza o cuerpo y luego los cofrados les dan la mano para levantarlos, porque dice la tradición que son ellos quienes deben hacerlo para que se conceda la petición. La segunda ermita es junto a la casa de salud de la comunidad, luego las sagradas imágenes llegan al Templo Mayor, donde un sacerdote oficia una misa y posteriormente terminan en “Las Cocinas” (son cuatro), donde las Mayordomías ofrecen alimentos a los peregrinos y danzantes. Los cofrados como parte de su labor deben además velar a las imágenes, es decir acompañarlas literalmente con una vela durante toda la noche. El segundo día realizan un ritual para hacer nuevos cofrados acompañados por sus respectivos padrinos y madrinas y el tercer día es el cambio de mayordomía, se hace un ritual con diversos elementos simbólicos para la comunidad, como quesillos en la cabeza, collares de plátanos, e incluso una cabeza de res. Esta es una ceremonia que durante todo el año se prepara, los cofrados tienen reuniones constantes, sobre todo quienes integran el comité y a las demás personas les informan sobre las decisiones que van tomando, la tecnología ha favorecido en mucho este proceso de comunicación. Abren sus fiestas, sólo piden respeto El maestro Cayetano compartió que poco a poco han permitido la participación a instituciones y personas ajenas de la comunidad, con la condición de que respeten sus rituales y momentos sagrados. Después de los tres días las imágenes siguen su recorrido hacia la localidad de “El Naranjal” y de ahí hasta regresar cada una de ellas a su origen.","Cuautitlán de García Barragán, Jalisco",,,https://letrafria.com/cayetano-garcia-y-su-experiencia-como-cofrado-mayor-en-cuzalapa/,"{'entidades': [('Cuzalapa', 'PER'), ('Poder', 'PER'), ('Cayetano García Rodríguez', 'PER'), ('Cuzalapa', 'PER'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('Cuzalapa', 'LOC'), ('Ayotitlán', 'LOC'), ('Chacala-', 'MISC'), ('Cuautitlán de García Barragán', 'LOC'), ('Cuzalapa', 'PER'), ('Templo Mayor', 'LOC'), ('Virgen de la Candelaria de Ayotitlán', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Virgen del Rosario de Juluapan', 'LOC'), ('Colima', 'LOC'), ('Virgen de la Concepción', 'LOC'), ('Zacualpan', 'LOC'), ('Colima', 'LOC'), ('Guadalupe', 'LOC'), ('Telcruz', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Virgen de Talpa', 'LOC'), ('Las Maderas', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('El maestro Cayetano', 'MISC'), ('Cofrado Mayor', 'PER'), ('El origen del maestro', 'MISC'), ('Cayetano García', 'PER'), ('Para hablar de su labor', 'MISC'), ('Cayetano', 'PER'), ('Él', 'PER'), ('estado de Colima', 'LOC'), ('Guerra Cristera-', 'MISC'), ('Cuzalapa', 'PER'), ('La familia del maestro', 'MISC'), ('Cayetano', 'PER'), ('El maestro Cayetano', 'MISC'), ('La primera reacción del maestro', 'MISC'), ('Cayetano', 'PER'), ('Cuzalapa', 'PER'), ('El hecho de mencionarlo', 'MISC'), ('Cayetano', 'PER'), ('El golpe de la pandemia en la', 'MISC'), ('Cofradía de Cuzalapa', 'LOC'), ('Cayetano', 'PER'), ('Cuzalapa-', 'LOC'), ('Pedro Aguilar', 'PER'), ('Tenía', 'ORG'), ('Ser Cofrado Mayor', 'MISC'), ('Cayetano García', 'PER'), ('Cayetano', 'PER'), ('Cofradía de Cuzalapa-', 'LOC'), ('Cofrado Mayor', 'LOC'), ('Ruperto Torres Flores', 'PER'), ('Alguien en la comunidad', 'MISC'), ('Cofrado Mayor', 'PER'), ('Cayetano.', 'PER'), ('Cofrado Mayor', 'PER'), ('Cofrado Mayor', 'PER'), ('Dentro de la cofradía', 'MISC'), ('La Cofradía Mayor', 'LOC'), ('Cayetano', 'PER'), ('Los integrantes de la cofradía', 'MISC'), ('La fiesta de las imágenes', 'MISC'), ('En este 2025', 'MISC'), ('Cuzalapa', 'PER'), ('El primer día', 'MISC'), ('Las Parotitas', 'MISC'), ('La segunda ermita', 'MISC'), ('Templo Mayor', 'LOC'), ('Las Cocinas', 'LOC'), ('Mayordomías', 'LOC'), ('El segundo día', 'MISC'), ('El maestro Cayetano', 'MISC'), ('Después', 'MISC'), ('El Naranjal', 'LOC')], 'palabras_clave': ['cofradía', 'organización', 'antigua', 'comunidad', 'indígena', 'herencia', 'familiar', 'manda', 'entrega', 'sagradas'], 'lemas': ['cofradía', 'organización', 'antiguo', 'comunidad', 'indígén', 'Cuzalapa', 'llegar', 'cofrar', 'decir él', 'herencia', 'familiar', 'manda', 'entrega', 'sagrado', 'imagen', 'compromiso', 'promesa', 'cambio', 'beneficio', 'maestro'], 'frecuencias': [('cofrado', 16), ('imágenes', 16), ('maestro', 16), ('cayetano', 14), ('comunidad', 12)]}",NEU
Jurisdicción Sanitaria VII activa Operativo Cuaresma 2025,"La Jurisdicción Sanitaria VII con sede en Autlán, realizará durante esta temporada el Operativo Cuaresma 2025, cuyas acciones están enfocadas principalmente a verificar que los alimentos derivados del mar cumplan con las especificaciones sanitarias que marcan las normas, dijo en entrevista para Letra Fría el titular de la dependencia, Armando Pérez Oliva. Las acciones de este operativo están dirigidas a organismos públicos, privados y sociales que están involucrados dentro de la cadena productiva de venta, distribución y preparación de productos derivados del mar, que en esta temporada se venden de manera especial. “Los principales objetivos es proteger a la población de un posible riesgo sanitario derivado del consumo de los productos del mar, mantener informados a los productores, asociaciones y distribuidores de la importancia de cumplir con las especificaciones sanitarias para el manejo de estos productos, con base en las especificaciones establecidas por la COPRISJAL y la COFEPRIS”, dijo en entrevista el director de la Jurisdicción Sanitaria VII. Para realizar estas acciones, trabajan directamente quienes están en el área de Regulación Sanitaria, pero también existe coordinación con otras áreas, ya que a través de otros programas como promoción de la salud, se fortalecen estas buenas prácticas en el manejo de estos productos alimenticios. Algunas recomendaciones para reducir riesgos a la salud Durante esta temporada, la población puede seguir varias medidas para reducir los riesgos a la salud asociados con el consumo de productos del mar: Otras acciones prioritarias de la autoridad de salud Pérez Oliva agregó, que además de estas verificaciones, la autoridad de salud también brinda apoyo para constatar que las condiciones de las playas son las indicadas para que quienes suelen salir a vacacionar en estos días, disfruten del mar y de los alimentos que en estos espacios les ofrecen. En caso de llegar a presentarse alguna situación con el agua de mar, las autoridades correspondientes emiten una alerta, piden a la población estar pendientes de cualquier indicación. Y finalmente, otra de las labores que también realiza en esta temporada el personal de la jurisdicción sanitaria es el apoyo a la Ruta del Peregrino. Para quienes en estos días tengan previsto realizar una peregrinación a alguno de los santuarios, la autoridad sanitaria emite una serie de recomendaciones:","Autlán de Navarro, Jalisco",,,https://letrafria.com/jurisdiccion-sanitaria-vii-activa-operativo-cuaresma-2025/,"{'entidades': [('Jurisdicción Sanitaria VII', 'MISC'), ('Autlán', 'LOC'), ('Operativo Cuaresma 2025', 'MISC'), ('Letra Fría', 'MISC'), ('Armando Pérez Oliva', 'PER'), ('Las acciones de este operativo', 'MISC'), ('COPRISJAL', 'ORG'), ('Jurisdicción Sanitaria VII', 'MISC'), ('Regulación Sanitaria', 'LOC'), ('Pérez Oliva', 'PER'), ('Ruta del Peregrino', 'LOC'), ('Para quienes en estos días', 'MISC')], 'palabras_clave': ['sede', 'temporada', 'acciones', 'enfocadas', 'alimentos', 'derivados', 'mar', 'especificaciones', 'sanitarias', 'normas'], 'lemas': ['Jurisdicción', 'Sanitaria', 'VII', 'sede', 'Autlán', 'realizar', 'temporada', 'Operativo', 'Cuaresma', '2025', 'cuyo', 'acción', 'enfocado', 'principalmente', 'verificar', 'alimento', 'derivado', 'mar', 'cumplir', 'especificación'], 'frecuencias': [('mar', 6), ('sanitaria', 5), ('productos', 5), ('salud', 5), ('temporada', 4)]}",NEU
Abren Escuela de futbol Rebaño Chivas en El Grullo,"Este próximo martes (11 de marzo) y jueves (13 de marzo), estarán abiertas las inscripciones en el municipio de El Grullo para que los papás y mamás puedan integrar a sus niñas, niños y adolescentes a la Escuela de futbol Rebaño Chivas en El Grullo. La escuela iniciará actividades el próximo 25 de marzo con el primer entrenamiento. El objetivo es que este espacio abra sus puertas no solo a niñas y niños de este municipio, si no también de Autlán, El Limón, Unión de Tula, Tecolotlán, Casimiro Castillo y sus alrededores. El presidente municipal Milton Cárdenas, enfatizó que El Grullo está destacando en las grandes ligas con la presencia de jugadores como, Hugo Camberos o Israel Reyes y deportistas en otras disciplinas. Las inscripciones para la escuela de futbol estarán abiertas de 4:30 a 7:30 de la tarde, la oficina estará ubicada en la Unidad Deportiva Heriberto Núñez, pueden inscribir niños y niñas desde los 5 y hasta los 15 años de edad. El director deportivo de esta escuela será Raúl Llamas.","El Grullo, Jalisco",,,https://letrafria.com/abren-escuela-de-futbol-rebano-chivas-en-el-grullo/,"{'entidades': [('El Grullo', 'LOC'), ('mamás', 'LOC'), ('Escuela de futbol Rebaño Chivas', 'ORG'), ('El Grullo', 'LOC'), ('La escuela', 'MISC'), ('El objetivo', 'MISC'), ('Autlán', 'LOC'), ('El Limón', 'LOC'), ('Unión de Tula', 'LOC'), ('Tecolotlán', 'LOC'), ('Casimiro Castillo', 'PER'), ('Milton Cárdenas', 'PER'), ('El Grullo', 'LOC'), ('Hugo Camberos', 'PER'), ('Israel Reyes', 'PER'), ('Las inscripciones para la escuela de futbol', 'MISC'), ('Unidad Deportiva Heriberto Núñez', 'ORG'), ('Raúl Llamas', 'PER')], 'palabras_clave': ['próximo', 'martes', 'marzo', 'jueves', 'marzo', 'abiertas', 'inscripciones', 'municipio', 'papás', 'mamás'], 'lemas': ['martes', '11', 'marzo', 'jueves', '13', 'marzo', 'estar', 'abierto', 'inscripción', 'municipio', 'Grullo', 'papá', 'mamá', 'poder', 'integrar', 'niña', 'niño', 'adolescente', 'Escuela', 'futbol'], 'frecuencias': [('escuela', 4), ('marzo', 3), ('grullo', 3), ('niñas', 3), ('niños', 3)]}",POS
Docentes en San Gabriel se manifiestan contra reforma a Ley del ISSSTE,"A propósito de la inconformidad de las y los docentes por la propuesta de reforma a la Ley del ISSSTE de la presidenta Claudia Sheinbaum, la mañana de este jueves 6 de marzo un grupo de docentes de manera pacífica hicieron una manifestación pública a la altura de Cuatro Caminos, de acuerdo a información compartida por la autoridad municipal. Este grupo de docentes con lonas y pancartas, originalmente bloqueó la circulación de ambos carriles, sin embargo llegaron a un acuerdo con la autoridad municipal a través de la Comisaría de Seguridad Pública, para permitir en determinado momento la circulación vehicular aunque continuaron con la manifestación. Los docentes del municipio de San Gabriel -al igual que los de todo el país- están inconformes con la propuesta de reforma presentada por la presidenta de la república, Claudia Sheinbaum a la Ley del ISSSTE que no contempla los compromisos que ella hizo en campaña, así como las del anterior presidente, Andrés Manuel López Obrador. En Autlán, integrantes de la Alianza por la Educación en Favor de Autlán (AEFA) compartieron hace días en redes una circular donde manifestaban su inconformidad y hacían un llamado a estar en alerta ante el proceso de aprobación de esta iniciativa. Entre sus exigencias están: a) Se abrogue en su totalidad la Ley del ISSSTE de 2007. b) Los pagos a pensionados y jubilados sean en salarios mínimos. c) La UMA desaparezca. d) Se eliminen los descuentos sobre el salario integrado y e) Se considere 30 años de servicio como el indicador para alcanzar la jubilación al margen de la edad.","San Gabriel, Jalisco",,,https://letrafria.com/docentes-en-san-gabriel-se-manifiestan-contra-reforma-a-ley-del-issste/,"{'entidades': [('la Ley', 'LOC'), ('Claudia Sheinbaum', 'PER'), ('Cuatro Caminos', 'LOC'), ('Comisaría de Seguridad Pública', 'MISC'), ('Los docentes del municipio de San Gabriel', 'MISC'), ('Claudia Sheinbaum', 'PER'), ('la Ley', 'LOC'), ('Andrés Manuel López Obrador', 'PER'), ('Autlán', 'LOC'), ('Alianza por la Educación', 'ORG'), ('Favor de Autlán', 'MISC'), ('AEFA', 'ORG'), ('Entre sus exigencias', 'MISC'), ('Ley del ISSSTE de 2007', 'MISC'), ('UMA', 'ORG')], 'palabras_clave': ['propósito', 'inconformidad', 'docentes', 'propuesta', 'reforma', 'presidenta', 'mañana', 'jueves', 'marzo', 'grupo'], 'lemas': ['propósito', 'inconformidad', 'docente', 'propuesta', 'reforma', 'Ley', 'ISSSTE', 'presidenta', 'Claudia', 'Sheinbaum', 'mañana', 'jueves', '6', 'marzo', 'grupo', 'docente', 'pacífico', 'manifestación', 'público', 'altura'], 'frecuencias': [('docentes', 4), ('ley', 3), ('issste', 3), ('inconformidad', 2), ('propuesta', 2)]}",NEU
