titulo,fecha,autor,articulo,url,longitud,lugar,fecha_limpia,analisis,sentimiento
Desde la madrugada de este martes quedará abierto proceso de precampañas,"Xalapa, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"Desde las 00:00 horas de este martes quedará abierto el proceso de precampañas electorales para las y los precandidatos de los partidos políticos registrados a la Gubernatura de Veracruz. Al concluir las precampañas, el registro de los candidatos para Gobernador será ante el Consejo General del Organismo Público Local Electoral del Estado de Veracruz (OPLE) entre el 18 y 27 de marzo. En víspera del inicio de las precampañas y al cierre de los registros, trascendió que el partido Movimiento Ciudadano (MC) postularía a Sergio Gil Rullán, actual dirigente estatal de este grupo político, como el candidato a la gubernatura de Veracruz. Los precandidatos a la Gubernatura de Veracruz registrados son José Francisco Yunes Zorrilla, postulado por la Coalición “Fuerza y Corazón por “Veracruz” integrada por los Partidos Revolucionario Institucional, Acción Nacional y de la Revolución Democrática. Norma Rocío Nahle García, abanderada por la Coalición “Sigamos Haciendo Historia en Veracruz”, conformada por los Partidos Movimiento de Regeneración Nacional, Verde Ecologista de México, del Trabajo y Fuerza por México. Las precampañas para la Gubernatura de Veracruz concluyen a las 24:00 horas del sábado 10 de febrero, por lo que los precandidatos tendrán 40 días naturales para promocionarse entre los militantes de los partidos que los postulan. De acuerdo con el Código Electoral de Veracruz, durante las precampañas queda prohibida la contratación de propaganda en radio y televisión, toda vez que deben estar dirigidas a la militancia de los partidos políticos, no hacia la ciudadanía. El incumplimiento a esta norma dará motivo a que el OPLE, a través de sus órganos competentes y en la oportunidad correspondiente, les niegue el registro como candidatos. De comprobarse la violación a esta disposición en fecha posterior a la postulación del candidato por el partido de que se trate, el Instituto Electoral Veracruzano podrá cancelar el registro legal del infractor. El proceso de precampaña es el conjunto de actos que realizan los partidos políticos, sus militantes y los precandidatos a cargos de elección popular debidamente registrados por cada partido, con el objeto de seleccionar al candidato o candidatos que serán registrados por el partido para la elección de que se trate. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/desde-la-madrugada-de-este-martes-quedara-abierto-proceso-de-precampanias-399791.html,2334,"Xalapa, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('Gubernatura de Veracruz', 'LOC'), ('Gobernador', 'PER'), ('Consejo General del Organismo Público Local Electoral', 'ORG'), ('Estado de Veracruz', 'LOC'), ('OPLE', 'ORG'), ('partido Movimiento Ciudadano', 'ORG'), ('MC', 'ORG'), ('Sergio Gil Rullán', 'PER'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Los precandidatos a la Gubernatura de Veracruz', 'MISC'), ('José Francisco Yunes Zorrilla', 'PER'), ('Coalición “Fuerza y Corazón', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Partidos Revolucionario Institucional', 'ORG'), ('Acción Nacional', 'ORG'), ('Revolución Democrática', 'ORG'), ('Norma Rocío Nahle García', 'ORG'), ('Coalición', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Partidos Movimiento de Regeneración Nacional', 'ORG'), ('Verde Ecologista de México', 'ORG'), ('Trabajo', 'MISC'), ('Fuerza por', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Las precampañas para la Gubernatura de Veracruz', 'MISC'), ('Código Electoral', 'MISC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('El incumplimiento a esta norma', 'MISC'), ('OPLE', 'ORG'), ('De comprobarse la violación', 'MISC'), ('Instituto Electoral Veracruzano', 'ORG'), ('El proceso de precampaña', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['horas', 'martes', 'abierto', 'proceso', 'precampañas', 'electorales', 'precandidatos', 'partidos', 'políticos', 'registrados'], 'lemas': ['00:00', 'hora', 'martes', 'quedar', 'abierto', 'proceso', 'precampaña', 'electoral', 'precandidato', 'partido', 'político', 'registrado', 'Gubernatura', 'Veracruz', 'concluir', 'precampaña', 'registro', 'candidato', 'Gobernador', 'Consejo'], 'frecuencias': [('veracruz', 8), ('partidos', 6), ('precampañas', 5), ('precandidatos', 4), ('registrados', 4)]}",NEU
Reportan segundo nacimiento de 2024 en IMSS de Veracruz Puerto,"Veracruz, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"El Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) Veracruz Norte recibió al primer bebé nacido en la representación regional en 2024, en el Hospital General de Zona No. 71, a las 00:30 horas, de este lunes 1° de enero, en la ciudad de Veracruz. Se trata de un bebé de sexo femenino, quien se encuentra en perfectas condiciones de salud, con un peso de 2 mil 900 kilogramos y talla de 48 centímetros; su madre, la señora Yamira Ivonne, también se encuentra en buen estado. Con este nacimiento el IMSS recuerda a todas las mujeres embarazadas la importancia de llevar un adecuado control prenatal, con la finalidad de evitar complicaciones antes, durante y después del parto, que pongan en riesgo su salud o la del bebé. Cabe señalar que las embarazadas deben acudir al servicio de Urgencias más cercano si presentan signos de alerta como: hinchazón de cara, manos o pies, dolor de cabeza constante, zumbido de oídos, contracciones, disminución o ausencia de movimientos fetales y sangrado para recibir la atención médica pertinente. Finalmente, se reitera que el IMSS en Veracruz Norte cuenta con áreas de Urgencias, Atención Médica Continua y hospitalización, en donde se otorga servicio las 24 horas, los 365 días del año, con la finalidad de salvaguardar el bienestar materno-infantil. Dayana, la primer bebé del 2024 en Córdoba Dayana, la primer bebé del 2024 en Córdoba Dayana, es la primer bebé nacida en las primeras horas de este 2024 en el Hospital General de Córdoba. La directora del DIF Municipal, María Elena Yunes Choperena en compañía de la coordinadora de Voluntariado Elizabeth Vela, entregaron una canasta con ropa y diversos productos para el cuidado de la bebé. Alrededor de las 4:5 am se registró el nacimiento de esta pequeña, con un peso de 3,050 kg y quien llevará el nombre de Dayana. La directora del SMDIF felicitó a los papás y entregó el presente a nombre del Dr. Juan Martínez Flores presidente municipal y de la síndica Única Vania López González. En Hospital General de Orizaba del IMSS nace otra bebé a las 5:00 horas En Hospital General de Orizaba del IMSS nace otra bebé a las 5:00 horas El primer bebé nacido en este 2024 en el Hospital General Regional de Orizaba (HGRO) perteneciente al Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), fue una niña. La pequeña, nació a las 5:00 horas de este 2024, pesando 3 kilogramos, y teniendo una talla de 48 centímetros. Tanto la madre como la menor se reportan en buen estado de salud, este primero de enero del 2024. Es de resaltar que en este hospital diariamente dan a luz un sinnúmero de mujeres, pues es de los nosocomios más grandes con los que cuenta el IMSS en la zona Veracruz Sur. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/reportan-segundo-nacimiento-de-2024-en-imss-de-veracruz-puerto-399785.html,2702,"Veracruz, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('Instituto Mexicano del Seguro Social', 'LOC'), ('Veracruz Norte', 'LOC'), ('Hospital General de Zona No', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Yamira Ivonne', 'PER'), ('Con este nacimiento el IMSS', 'MISC'), ('Urgencias', 'LOC'), ('Finalmente', 'PER'), ('Veracruz Norte', 'LOC'), ('Urgencias', 'LOC'), ('Atención Médica Continua', 'ORG'), ('Dayana', 'PER'), ('Córdoba Dayana', 'LOC'), ('Córdoba Dayana', 'LOC'), ('Hospital General de Córdoba', 'LOC'), ('La directora del DIF Municipal', 'MISC'), ('María Elena Yunes Choperena', 'PER'), ('Elizabeth Vela', 'PER'), ('Alrededor', 'PER'), ('Dayana', 'LOC'), ('SMDIF', 'ORG'), ('Dr. Juan Martínez Flores', 'PER'), ('Única', 'LOC'), ('Vania López González', 'PER'), ('Hospital General de Orizaba', 'LOC'), ('Hospital General de Orizaba', 'LOC'), ('El primer bebé', 'MISC'), ('Hospital General Regional de Orizaba', 'LOC'), ('HGRO', 'MISC'), ('Instituto Mexicano del Seguro Social', 'LOC'), ('La pequeña', 'LOC'), ('Tanto la madre', 'MISC'), ('Veracruz Sur', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['primer', 'bebé', 'nacido', 'representación', 'regional', '2024', 'horas', 'lunes', 'enero', 'ciudad'], 'lemas': ['Instituto', 'Mexicano', 'Seguro', 'Social', 'IMSS', 'Veracruz', 'Norte', 'recibir', 'bebé', 'nacido', 'representación', 'regional', '2024', 'Hospital', 'General', 'Zona', '71', '00:30', 'hora', 'lunes'], 'frecuencias': [('bebé', 10), ('imss', 7), ('hospital', 6), ('horas', 6), ('general', 5)]}",NEU
"Seis lesionados en choque entre un taxi y un autobús, en Piletas","Rafael Lucio, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"Seis lesionados dejó esta noche el choque entre un taxi de Xalapa y un autobús de pasaje en la carretera federal 140 tramo Xalapa- Las Vigas, a la altura de las curvas de Piletas. En este accidente se vieron involucrados el taxi Nissan número económico XL-4440 de Xalapa y un autobús que cubre la ruta Xalapa- Los Altos. El aparatoso choque sucedió en la carretera federal 140 tramo Xalapa- Las Vigas a la altura del poblado de Piletas, donde uno de los conductores invadió carril contrario provocando que las unidades chocaran de frente. En este accidente el chofer del taxi quedó herido prensado mientras que del autobús unos pasajeros resultaron lesionados. Varios grupos de auxilio como Escuadrón Nacional de Rescate y Comisión Nacional de Emergencia acudieron al llamado de auxilio. Los elementos de Escuadrón Nacional de Rescate se encargaron de liberar al conductor del taxi mientras que los de Comisión Nacional de Emergencia atendieron a los lesionados, algunos de ellos fueron trasladados a hospitales de Xalapa. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/seis-lesionados-en-choque-entre-un-taxi-y-un-autobus-en-piletas-399808.html,1063,"Rafael Lucio, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('Xalapa', 'LOC'), ('Xalapa- Las Vigas', 'LOC'), ('Piletas', 'LOC'), ('Nissan', 'ORG'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Xalapa- Los Altos', 'LOC'), ('El aparatoso choque', 'MISC'), ('Xalapa- Las Vigas', 'LOC'), ('Piletas', 'LOC'), ('Varios grupos de auxilio', 'MISC'), ('Escuadrón Nacional de Rescate', 'MISC'), ('Comisión Nacional de Emergencia', 'ORG'), ('Los elementos de Escuadrón Nacional de Rescate', 'MISC'), ('Comisión Nacional de Emergencia', 'ORG'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['lesionados', 'noche', 'choque', 'taxi', 'autobús', 'pasaje', 'carretera', 'federal', 'tramo', 'altura'], 'lemas': ['lesionado', 'noche', 'choque', 'taxi', 'Xalapa', 'autobús', 'pasaje', 'carretera', 'federal', '140', 'tramo', 'Xalapa-', 'Vigas', 'altura', 'curva', 'Piletas', 'accidente', 'ver', 'involucrado', 'taxi'], 'frecuencias': [('taxi', 4), ('nacional', 4), ('lesionados', 3), ('xalapa', 3), ('autobús', 3)]}",NEU
Limpian bulevar Manuel Ávila Camacho en Boca del Río,"Boca del Río, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"Con el “barrido” sobre el bulevar Manuel Ávila Camacho se acabó la fiesta del primer amanecer del año, dejando la realidad después de que acaban los festejos con basura por toda la plancha, muro y mesas. La Policía Municipal y la dirección de gobernación encabezaron el operativo para retirar a quienes consumían bebidas alcohólicas. Los elementos municipales eran apoyados por la Secretaría de Marina. Botellas, latas, cartón y hasta desechos fisiológicos tuvieron que ser retirados por el personal de Limpia Pública de Boca del Río para dejar como nuevo la plancha del bulevar costero. “Van a lavar la banqueta, mucha gente vino a orinar, tienen que retirarse”, comentaban los elementos a los asistentes. Con agua a presión fueron lavando todo el bulevar. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/limpian-bulevar-manuel-avila-camacho-en-boca-del-rio-399779.html,798,"Boca del Río, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('Manuel Ávila Camacho', 'PER'), ('La Policía Municipal', 'MISC'), ('Los elementos municipales', 'MISC'), ('Secretaría de Marina', 'ORG'), ('Botellas', 'LOC'), ('Limpia Pública', 'MISC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('Con agua a presión', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['barrido', 'bulevar', 'fiesta', 'primer', 'amanecer', 'año', 'realidad', 'festejos', 'basura', 'plancha'], 'lemas': ['barrido', 'bulevar', 'Manuel', 'Ávila', 'Camacho', 'acabar', 'fiesta', 'amanecer', 'año', 'dejar', 'realidad', 'acabar', 'festejo', 'basura', 'plancha', 'muro', 'mesa', 'Policía', 'Municipal', 'dirección'], 'frecuencias': [('bulevar', 3), ('plancha', 2), ('elementos', 2), ('nota', 2), ('barrido', 1)]}",NEU
"Primer día del año despejado con ligero aumento de la temperatura, en Veracruz","Xalapa, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"RESUMEN Esta mañana se observa cielo mayormente despejado en gran parte del Estado de Veracruz. El ambiente es fresco a frío durante este amanecer pero esperamos una ligera recuperación de la temperatura diurna aunque sea poco perceptible. Por la tarde es posible la presencia de nieblas en zonas de montaña. SINOPSIS METEOROLÓGICA Un amplio sistema de alta presión sobre el Golfo de México genera en la costa veracruzana que el viento sea de dirección sur, sureste y este, con velocidades moderadas a frescas. Derivado de lo anterior y ciertas características en la atmósfera alta, se prevén condiciones estables con bajo potencial de lluvias y posiblemente algunas nieblas vespertinas en zonas de montaña. No obstante, el ambiente diurno estará incrementando sus valores aunque sea poco perceptible y seguirá dominando fresco a frío por la noche y madrugada, con heladas en las partes altas de zonas serranas. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/primer-dia-del-anio-despejado-con-ligero-aumento-de-la-temperatura-en-veracruz-399778.html,952,"Xalapa, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('RESUMEN', 'MISC'), ('Estado de Veracruz', 'LOC'), ('El ambiente es fresco a frío', 'MISC'), ('Por la tarde', 'MISC'), ('METEOROLÓGICA', 'ORG'), ('Golfo de México', 'LOC'), ('Derivado de lo anterior', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['RESUMEN', 'mañana', 'cielo', 'despejado', 'gran', 'parte', 'ambiente', 'fresco', 'frío', 'amanecer'], 'lemas': ['resumen', 'mañana', 'observar', 'cielo', 'mayormente', 'despejado', 'Veracruz', 'ambiente', 'fresco', 'frío', 'amanecer', 'esperar', 'ligero', 'recuperación', 'temperatura', 'diurno', 'perceptible', 'presencia', 'niebla', 'zona'], 'frecuencias': [('zonas', 3), ('ambiente', 2), ('fresco', 2), ('frío', 2), ('perceptible', 2)]}",NEU
"Desde Palenque, AMLO desea que en 2024 no haya ninguna calamidad","Palenque, Chis. 01/01/2024",Desconocido,"Desde la Zona Arqueológica de Palenque, el presidente Andrés Manuel López Obrador deseó que en 2024 no haya ninguna calamidad y adelantó que “el porvenir será de nosotros”. En un video mensaje de Año Nuevo, el jefe del Ejecutivo envió a todos los mexicanos deseos de felicidad. “Estoy en Palenque, aquí amanecí”, señaló al mandatario, quien realizó una caminata al amanecer en el Templo de las Inscripciones. “Eso es lo que más anhelo, que nos vaya bien a todos en este año 2024, que le vaya muy bien a México, que no se sufra por ninguna calamidad y que haya mucha felicidad”, expresó. El presidente López Obrador expresó que el nuevo año, el último de su administración, se deben ver las cosas con alegría y con optimismo. “Porque el porvenir va a ser de nosotros, lo merecemos y creo que estamos bien con la naturaleza y estamos bien con el creador”, añadió. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/desde-palenque-amlo-desea-que-en-2024-no-haya-ninguna-calamidad-399806.html,902,"Palenque, Chis",1/1/2024,"{'entidades': [('Zona Arqueológica de Palenque', 'LOC'), ('Andrés Manuel López Obrador', 'PER'), ('Año Nuevo', 'MISC'), ('Ejecutivo', 'ORG'), ('Estoy en Palenque', 'MISC'), ('Templo de las Inscripciones', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('López Obrador', 'PER'), ('Porque el porvenir', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['presidente', '2024', 'calamidad', 'porvenir', 'video', 'mensaje', 'Nuevo', 'jefe', 'mexicanos', 'deseos'], 'lemas': ['Zona', 'Arqueológica', 'Palenque', 'presidente', 'Andrés', 'Manuel', 'López', 'Obrador', 'desear', '2024', 'calamidad', 'adelantar', 'porvenir', 'video', 'mensaje', 'Año', 'jefe', 'Ejecutivo', 'enviar', 'mexicano'], 'frecuencias': [('año', 3), ('palenque', 2), ('presidente', 2), ('lópez', 2), ('obrador', 2)]}",POS
Fuerza x México esperará a que MORENA defina aspirantes a diputados locales,"Xalapa, Ver. 01/01/2024",Desconocido,"Luego de la firma del convenio de coalición estatal con MORENA, Partido del Trabajo y Partido Verde, el dirigente estatal del partido Fuerza por México Veracruz, Eduardo Alejandro Vega, indicó que acordarán la distribución de diputaciones locales durante este mes de enero. “Tenemos hasta el 22 de enero para concluir esas mesas de acuerdo, de negociaciones y hoy lo que tenemos en puerta es el 2 de enero que vamos muy contentos con toda nuestra estructura a arropar a una gran mujer”, refirió sobre Rocío Nahle por la gubernatura del Estado de Veracruz. Acerca de qué distritos corresponderán a cada partido, indicó que MORENA se encuentra en el proceso de encuesta de medición de aquellos que registraron; sin embargo, dijo que el proceso de Fuerza por México Veracruz es diferente, pues no lo realizan mediante encuestas, por lo que llegarán a acuerdos una vez que tengan definidos a sus aspirantes. “Posterior a que ellos tengan sus aspirantes definidos nosotros también. Me imagino que Verde y PT es que nos sentaremos entonces a hacer las mediciones, entre ellos cada uno con sus cuadros y ahí definiremos. No es un tema de que yo quiera un distrito porque el dirigente así le convenga o aspire. Es un tema de medición para saber los mejores cuadros y los mejores perfiles”. En este sentido dijo que el partido tiene 16 perfiles mujeres y 14 hombres ya registrados en distritos locales como posibles aspirantes. Sobre el convenio, sostuvo que con ello renuevan la clase política y van por cuadros políticos nuevos, frescos y honestos. “Estamos contentos y motivados, Fuerza por México Veracruz es un partido de las causas de las mujeres y los jóvenes y hoy lo que hemos buscado es que encabezara una mujer y es la primera coincidencia…que es encabezada por una mujer no sólo en Veracruz sino a nivel nacional”. “Estamos contentos y motivados, Fuerza por México Veracruz es un partido de las causas de las mujeres y los jóvenes y hoy lo que hemos buscado es que encabezara una mujer y es la primera coincidencia…que es encabezada por una mujer no sólo en Veracruz sino a nivel nacional”. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/fuerza-x-mexico-esperara-a-que-morena-defina-aspirantes-a-diputados-locales-399789.html,2134,"Xalapa, Ver",1/1/2024,"{'entidades': [('MORENA', 'ORG'), ('Partido del Trabajo', 'ORG'), ('Partido Verde', 'ORG'), ('México Veracruz', 'LOC'), ('Eduardo Alejandro Vega', 'PER'), ('puerta', 'LOC'), ('Rocío Nahle', 'PER'), ('Estado de Veracruz', 'LOC'), ('Acerca de qué distritos', 'MISC'), ('MORENA', 'ORG'), ('Fuerza', 'ORG'), ('México Veracruz', 'LOC'), ('Me imagino que Verde', 'MISC'), ('PT', 'ORG'), ('No', 'MISC'), ('Sobre el convenio', 'MISC'), ('Fuerza por', 'ORG'), ('México Veracruz', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Fuerza por', 'ORG'), ('México Veracruz', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['firma', 'convenio', 'coalición', 'estatal', 'dirigente', 'estatal', 'partido', 'distribución', 'diputaciones', 'locales'], 'lemas': ['firma', 'convenio', 'coalición', 'estatal', 'MORENA', 'Partido', 'Trabajo', 'Partido', 'Verde', 'dirigente', 'estatal', 'partido', 'Fuerza', 'México', 'Veracruz', 'Eduardo', 'Alejandro', 'Vega', 'acordar', 'distribución'], 'frecuencias': [('partido', 7), ('veracruz', 7), ('mujer', 5), ('fuerza', 4), ('méxico', 4)]}",NEU
Tiran amparo del Grupo MAS contra auditoría del ORFIS,"Xalapa, Ver. 01/02/2024",Desconocido,"El Órgano de Fiscalización Superior (ORFIS) ganó la batalla jurídica al Grupo Metropolitano de Agua y Saneamiento S.A.P.I. de C.V. (Grupo MAS), toda vez que el Primer Tribunal Colegiado en materia Administrativa del Séptimo Circuito, con residencia en la ciudad de Boca de Boca, resolvió que la auditoría practicada al concesionario del servicio de agua potable, ahora sólo en el puerto de Veracruz, es legal y constitucional. El órgano jurisdiccional resolvió el juicio de amparo 692/2022 promovido por el Grupo MAS en contra de la auditoría practicada por el ORFIS por instrucción el Congreso del Estado. El concesionario argumentó la ilegalidad e inconstitucional de la auditoría, pues no ejerce recursos públicos. En la sentencia se argumenta que el Grupo MAS recauda o cobra recursos públicos municipales, por lo que se considera un ente fiscalizable y no se advierte que opere recursos estrictamente particulares o privados. Sin embargo, con relación al exhorto del Congreso del Estado para realizar la auditoría, la justicia federal concluyó que no tiene consecuencias jurídicas sancionatorias, en tanto no se defina el ejercicio de rendición de cuentas que prevé el orden constitucional. Sin embargo, con relación al exhorto del Congreso del Estado para realizar la auditoría, la justicia federal concluyó que no tiene consecuencias jurídicas sancionatorias, en tanto no se defina el ejercicio de rendición de cuentas que prevé el orden constitucional. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/tiran-amparo-del-grupo-mas-contra-auditoria-del-orfis-401294.html,1501,"Xalapa, Ver",1/2/2024,"{'entidades': [('Órgano de Fiscalización Superior', 'ORG'), ('ORFIS', 'ORG'), ('Grupo Metropolitano de Agua', 'ORG'), ('Saneamiento S.A.P.I.', 'ORG'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Primer Tribunal Colegiado', 'ORG'), ('Administrativa', 'ORG'), ('Séptimo Circuito', 'MISC'), ('Boca', 'ORG'), ('Boca', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('El órgano jurisdiccional', 'MISC'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('ORFIS', 'ORG'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Sin embargo', 'MISC'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Sin embargo', 'MISC'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['Órgano', 'batalla', 'jurídica', 'toda', 'vez', 'Primer', 'materia', 'residencia', 'ciudad', 'auditoría'], 'lemas': ['órgano', 'Fiscalización', 'Superior', 'ORFIS', 'ganar', 'batalla', 'jurídico', 'Grupo', 'Metropolitano', 'Agua', 'Saneamiento', 'S.A.P.I.', 'C.V.', 'Grupo', 'Tribunal', 'Colegiado', 'materia', 'Administrativa', 'Séptimo', 'Circuito'], 'frecuencias': [('auditoría', 5), ('grupo', 4), ('constitucional', 3), ('congreso', 3), ('recursos', 3)]}",NEU
Avala OPLE convenios de coaliciones para elección de diputados locales,"Xalapa, Ver. 01/02/2024",Desconocido,"El Consejo General del Organismo Público Local Electoral (OPLE), en sesión extraordinaria, validó la procedencia de los convenios de coalición “Fuerza y Corazón por Veracruz”, integrada por PAN, PRI y PRD; y la de “Sigamos Haciendo Historia en Veracruz” conformada por MORENA, PT y PVEM, para la elección de diputados en este proceso electoral local 2023-2024. El convenio de coalición total de “Fuerza y Corazón por Veracruz” señala que, de los 30 distritos electorales, al PAN le corresponde postular candidatos en 19 distritos, al PRI en 7 y al PRD en 4. Mientras que el convenio de coalición parcial “Sigamos Haciendo Historia en Veracruz” definió que MORENA postulará candidatos en 20 distrito, PT en 4 y PVEM en 4, los dos distritos restantes los definirá la Comisión Coordinadora de la Coalición. Convenio de coalición “Fuerza y Corazón por Veracruz” Convenio de coalición “Fuerza y Corazón por Veracruz” El Partido Acción Nacional (PAN) postulará candidatos en los distritos de Pánuco, Tantoyuca, Tuxpan, Álamo, Poza Rica, Misantla, Perote, Xalapa I, Emiliano Zapata, Veracruz I y II, Boca del Río, Alvarado, Córdoba, Cosamaloapan, San Andrés Tuxtla, Acayucan, Minatitlán y Coatzacoalcos II. El Partido Revolucionario Institucional (PRI) postulará candidatos en Xalapa II, Coatepec, Huatusco, Orizaba, Zongolica, Cosoleacaque y Coatzacoalcos I. Y el Partido de la Revolución Democrática (PRD) postulará candidatos en los distritos de Papantla, Martínez de la Torre, Río Blanco y Santiago Tuxtla. El convenio compromete a los partidos que integran la coalición a respetar el principio de paridad de género y por ello, el PAN, de los 19 distritos encabezará las candidaturas a diputados locales, postulará 10 fórmulas del género femenino y 9 fórmulas del género masculino. El PRI, de los 7 distritos que le corresponden, postulará 3 fórmulas del género femenino y 4 fórmulas del género masculino; y el PRD postulará 2 fórmulas del género femenino y 2 fórmulas del género masculino. Respecto a las acciones afirmativas a favor de personas indígenas, jóvenes, comunidad LGBTTTIQA+ y con discapacidad, el PAN debe postular una candidatura en el distrito de Tantoyuca, el PRI en Zongolica y PRD en Papantla. Convenio de Coalición “Sigamos Haciendo Historia en Veracruz” Convenio de Coalición “Sigamos Haciendo Historia en Veracruz” De acuerdo con el convenio de coalición registrado aprobado por el OPLE, el partido MORENA postulará candidatos en: Tantoyuca, Tuxpan, Álamo, Poza Rica, Papantla, Martínez de la Torre, Perote, Xalapa I y II, Emiliano Zapata, Veracruz I, Córdoba, Orizaba, Cosamaloapan, Santiago Tuxtla, San Andrés Tuxtla, Cosoleacaque, Minatitlán y Coatzacoalcos I y II. El PVEM postulará candidatos en los distritos de Alvarado, Huatusco, Río Blanco y Acayucan; y al PT en Misantla, Coatepec, Veracruz II y Zongolica. Las candidaturas de diputados locales por los distritos de Pánuco y Boca del Río serán definidos por definirá la Comisión Coordinadora de la Coalición. También se acordó que MORENA aportará el 20% de sus prerrogativas y el 20% de su financiamiento para gastos de campaña; PT el 15% de sus prerrogativas y 15% de su financiamiento para gastos de campaña; y el PVEM el 5% de sus prerrogativas y aportará el 10% de su financiamiento para gasto de campaña. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/avala-ople-convenios-de-coaliciones-para-eleccion-de-diputados-locales-401341.html,3329,"Xalapa, Ver",1/2/2024,"{'entidades': [('Consejo General del Organismo Público Local Electoral', 'ORG'), ('OPLE', 'ORG'), ('Fuerza', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('PAN', 'ORG'), ('PRI', 'ORG'), ('PRD', 'ORG'), ('Haciendo Historia', 'PER'), ('Veracruz', 'LOC'), ('MORENA', 'ORG'), ('PT', 'ORG'), ('PVEM', 'ORG'), ('El convenio de coalición total de “Fuerza y Corazón', 'MISC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('PAN', 'ORG'), ('PRI', 'ORG'), ('PRD', 'ORG'), ('Sigamos Haciendo Historia', 'MISC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('MORENA', 'ORG'), ('PT', 'ORG'), ('PVEM', 'ORG'), ('Comisión Coordinadora de la Coalición', 'ORG'), ('Fuerza', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Fuerza', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Partido Acción Nacional', 'ORG'), ('PAN', 'ORG'), ('Pánuco', 'LOC'), ('Tantoyuca', 'LOC'), ('Tuxpan', 'LOC'), ('Álamo', 'LOC'), ('Poza Rica', 'LOC'), ('Misantla', 'LOC'), ('Perote', 'LOC'), ('Xalapa I', 'LOC'), ('Emiliano Zapata', 'PER'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('Alvarado', 'LOC'), ('Córdoba', 'LOC'), ('Cosamaloapan', 'LOC'), ('San Andrés Tuxtla', 'LOC'), ('Acayucan', 'LOC'), ('Minatitlán', 'LOC'), ('Coatzacoalcos II', 'LOC'), ('El Partido Revolucionario Institucional', 'MISC'), ('PRI', 'ORG'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Coatepec', 'LOC'), ('Huatusco', 'LOC'), ('Orizaba', 'LOC'), ('Zongolica', 'LOC'), ('Cosoleacaque', 'LOC'), ('Coatzacoalcos I.', 'LOC'), ('Partido de la Revolución Democrática', 'ORG'), ('PRD', 'ORG'), ('Papantla', 'LOC'), ('Martínez de la Torre', 'LOC'), ('Río Blanco', 'LOC'), ('Santiago Tuxtla', 'LOC'), ('El convenio', 'MISC'), ('PAN', 'ORG'), ('El PRI', 'ORG'), ('PRD', 'ORG'), ('Respecto', 'ORG'), ('PAN', 'ORG'), ('Tantoyuca', 'LOC'), ('PRI', 'ORG'), ('Zongolica', 'LOC'), ('PRD', 'ORG'), ('Papantla', 'LOC'), ('Convenio de Coalición “Sigamos Haciendo Historia', 'MISC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Convenio de Coalición “Sigamos Haciendo Historia', 'MISC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('OPLE', 'ORG'), ('partido MORENA', 'ORG'), ('Tantoyuca', 'LOC'), ('Tuxpan', 'LOC'), ('Álamo', 'LOC'), ('Poza Rica', 'LOC'), ('Papantla', 'LOC'), ('Martínez de la Torre', 'LOC'), ('Perote', 'LOC'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Emiliano Zapata', 'PER'), ('Veracruz I', 'PER'), ('Córdoba', 'LOC'), ('Orizaba', 'LOC'), ('Cosamaloapan', 'LOC'), ('Santiago Tuxtla', 'LOC'), ('San Andrés Tuxtla', 'LOC'), ('Cosoleacaque', 'LOC'), ('Minatitlán', 'LOC'), ('Coatzacoalcos I', 'LOC'), ('PVEM', 'ORG'), ('Alvarado', 'LOC'), ('Huatusco', 'LOC'), ('Río Blanco', 'LOC'), ('Acayucan', 'LOC'), ('PT', 'ORG'), ('Misantla', 'LOC'), ('Coatepec', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Zongolica', 'LOC'), ('Pánuco', 'LOC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('Comisión Coordinadora de la Coalición', 'ORG'), ('MORENA', 'ORG'), ('PT', 'ORG'), ('PVEM', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['sesión', 'extraordinaria', 'procedencia', 'convenios', 'coalición', 'integrada', 'conformada', 'elección', 'diputados', 'proceso'], 'lemas': ['Consejo', 'General', 'Organismo', 'Público', 'Local', 'Electoral', 'OPLE', 'sesión', 'extraordinario', 'validar', 'procedencia', 'convenio', 'coalición', 'Fuerza', 'Corazón', 'Veracruz', 'integrado', 'PAN', 'PRI', 'PRD'], 'frecuencias': [('coalición', 11), ('veracruz', 11), ('distritos', 9), ('postulará', 9), ('convenio', 8)]}",NEU
"Volverán a sonar las campanas de camiones de basura, en Coatzacoalcos",Coatzacoalcos. Ver. 01/02/2024,Desconocido,"Después de 4 años de ausencia, los campaneros volverán a anunciar el paso de los camiones recolectores de basura en las colonias de Coatzacoalcos, a partir de febrero de 2024, así lo confirmó el director de Limpia Pública, Teodoro Nolasco Román, quien explicó que se contratará al menos a 31 personas para esta labor. “De hecho el Alcalde nos autorizó ya la contratación de 31 campaneros, pienso que para mediados de febrero se tenga ya todo listo y se van a meter en todas las rutas”, dijo Nolasco Román. Agregó que los campaneros también tendrán que apoyar en la limpieza de las calles una vez que terminen de campanear durante 2 o 3 horas. “No, son de confianza o sindicalizados, no hay problema por eso. Simplemente que los que contratemos van a tener doble trabajo”, aseveró. Los campaneros dejaron de trabajar desde que inició la pandemia de Coronavirus en 2020 debido a las medidas sanitarias y de prevención. Ahora, con el regreso de esta figura se espera que la población colabore y saque sus desechos sólo cuando la escuche la campana. Los campaneros dejaron de trabajar desde que inició la pandemia de Coronavirus en 2020 debido a las medidas sanitarias y de prevención. Ahora, con el regreso de esta figura se espera que la población colabore y saque sus desechos sólo cuando la escuche la campana. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/volveran-a-sonar-las-campanas-de-camiones-de-basura-en-coatzacoalcos-401300.html,1351,Coatzacoalcos. Ver,1/2/2024,"{'entidades': [('Coatzacoalcos', 'LOC'), ('Limpia Pública', 'MISC'), ('Teodoro Nolasco Román', 'PER'), ('Alcalde', 'PER'), ('Nolasco Román', 'PER'), ('Agregó', 'PER'), ('Simplemente que los que contratemos', 'MISC'), ('Los campaneros', 'MISC'), ('Coronavirus', 'MISC'), ('Ahora', 'MISC'), ('Los campaneros', 'MISC'), ('Coronavirus', 'MISC'), ('Ahora', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['años', 'ausencia', 'campaneros', 'paso', 'camiones', 'recolectores', 'basura', 'colonias', 'partir', 'febrero'], 'lemas': ['4', 'año', 'ausencia', 'campanero', 'volver', 'anunciar', 'paso', 'camión', 'recolector', 'basura', 'colonia', 'Coatzacoalcos', 'febrero', '2024', 'confirmar', 'director', 'Limpia', 'Pública', 'Teodoro', 'Nolasco'], 'frecuencias': [('campaneros', 5), ('febrero', 2), ('nolasco', 2), ('román', 2), ('dejaron', 2)]}",NEU
Arreglando al niños Dios,1/2/2024,Desconocido,"Xalapa, Ver., 1° de febrero de 2024.- La señora Lourdes Romero González, quien tiene un local en el Mercado “Jáuregui” se dedica a restaurar y vestir niños Dios desde hace varios años. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/arreglando-al-ninios-dios-401326.html,225,,1/2/2024,"{'entidades': [('Xalapa', 'LOC'), ('Ver.', 'LOC'), ('Lourdes Romero González', 'PER'), ('Mercado “Jáuregui', 'LOC'), ('Dios', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['febrero', 'señora', 'local', 'niños', 'años', 'nota', 'area', 'nota'], 'lemas': ['Xalapa', '1', '°', 'febrero', '2024.-', 'señora', 'Lourdes', 'Romero', 'González', 'local', 'Mercado', 'Jáuregui', 'dedicar', 'restaurar', 'vestir', 'niño', 'Dios', 'año', 'Texto', 'nota'], 'frecuencias': [('nota', 2), ('xalapa', 1), ('febrero', 1), ('señora', 1), ('lourdes', 1)]}",NEU
PAN descarta protección especial para sus candidatos en Veracruz,"Orizaba, Ver. 01/02/2024",Desconocido,"El dirigente estatal del Partido Acción Nacional (PAN), Federico Salomón Molina, aseveró que los candidatos de este instituto político a las diputaciones federal y local no tendrán seguridad externa a pesar de la inseguridad que se vive en el Estado. Tras indicar que el blanquiazul encabezará las candidaturas en 9 distritos federales y 19 estatales, sostuvo que el tema es complicado en la entidad, tanto para los candidatos como para toda la población. “Hay mucho temor en todas las zonas. En la zona sur, específicamente, hay mucha gente, como empresarios, que han tenido que migrar a otros estados porque en Veracruz no hay las condiciones que el Gobierno debe de generar en este tema”. No obstante, aseveró que los candidatos emanados del PAN no tendrán seguridad especial, pues consideró deben sentir y vivir la propia problemática de los ciudadanos para que así, en caso de ganar, logren tener la sensibilidad que los ayude a proponer nuevas políticas públicas en la materia. Asimismo, añadió que consideran que van obtener el mayor número de curules tanto federales como estatales, pues mucha gente ya está cansada de los malos gobiernos de MORENA. “Para nosotros cualquier distrito, cualquier municipio, cualquier ciudadano representa algo importante. Todos somos iguales, la ‘caballada’ del PAN está superbién, con el ánimo de que vamos a ganar tanto”. Asimismo, añadió que consideran que van obtener el mayor número de curules tanto federales como estatales, pues mucha gente ya está cansada de los malos gobiernos de MORENA. “Para nosotros cualquier distrito, cualquier municipio, cualquier ciudadano representa algo importante. Todos somos iguales, la ‘caballada’ del PAN está superbién, con el ánimo de que vamos a ganar tanto”. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/pan-descarta-proteccion-especial-para-sus-candidatos-en-veracruz-401312.html,1784,"Orizaba, Ver",1/2/2024,"{'entidades': [('Partido Acción Nacional', 'ORG'), ('PAN', 'ORG'), ('Federico Salomón Molina', 'PER'), ('Estado.', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Gobierno', 'LOC'), ('No obstante, aseveró', 'MISC'), ('PAN', 'ORG'), ('Asimismo', 'MISC'), ('MORENA', 'ORG'), ('Todos somos iguales', 'MISC'), ('PAN', 'ORG'), ('Asimismo', 'MISC'), ('MORENA', 'ORG'), ('Todos somos iguales', 'MISC'), ('PAN', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['dirigente', 'estatal', 'candidatos', 'instituto', 'político', 'diputaciones', 'federal', 'local', 'seguridad', 'externa'], 'lemas': ['dirigente', 'estatal', 'Partido', 'Acción', 'Nacional', 'PAN', 'Federico', 'Salomón', 'Molina', 'aseverar', 'candidato', 'instituto', 'político', 'diputación', 'federal', 'local', 'seguridad', 'externo', 'inseguridad', 'vivir'], 'frecuencias': [('pan', 4), ('candidatos', 3), ('federales', 3), ('estatales', 3), ('gente', 3)]}",NEG
Sindicato del ISSSTE exige reforma para tener un retiro digno,"Xalapa, Ver. 01/02/2024",Desconocido,"El secretario general del Comité Ejecutivo Nacional del Sindicato Único de Trabajadores del ISSSTE, Juan José Hernández Domínguez, en nombre de los agremiados, solicitó que autoridades revisen la reforma laboral de 2007, con el objetivo de que los trabajadores tengan mejores condiciones de retiro. “De 2007 para acá ningún trabajador se jubila, todos se pensionan con pensiones raquíticas, pobres, que no les permiten tener un retiro digno. Esta reforma laboral que aplicaron en 2007 nosotros estamos solicitando que se revise, que se analice, que se abrogue o que se derogue. La palabra que sea correcta”, comentó. Agregó que con ello no sólo se verían beneficiados los trabajadores del ISSSTE sino que todos los empleados de las dependencias del Gobierno Federal podrían tener un retiro digno. En este sentido, celebró que el presidente Andrés Manuel López Obrador haya tomado este asunto en sus manos para que se lleve a cabo. “Queremos agradecerle al Presidente de la República que va a enviar las iniciativas el 5 de febrero de este año, ya en unos próximos días, para que todos los trabajadores puedan jubilarse con el 100 por ciento de su percepción salarial”. Y es que reconoció que es positivo que exista la pensión universal pero dijo que no se debe abandonar a los trabajadores. Además, señaló que también están solicitando el aumento del salario a burócratas, ya que refirió que ha sido abandonado por más de 10 años. “Tiene más de una década que se revisa, que no se ha revisado el salario de este sector está estancado. El salario mínimo ya aumentó el doble, pero el salario ‘burocrático’ de los trabajadores ya se quedó abajo, se quedó perdido”. También dentro de sus peticiones, solicitaron acceder a mejores aguinaldos, ya que sólo perciben 40 días mientras que otras dependencias obtienen más beneficios. “Estamos solicitando al Presidente, a los diputados federales y al Congreso de la Unión que aprueben nuestras propuestas, que aprueben que todos los trabajadores del ISSSTE de las dependencias del Gobierno Federal y de México podamos jubilarnos mejor”, concluyó. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/sindicato-del-issste-exige-reforma-para-tener-un-retiro-digno-401306.html,2127,"Xalapa, Ver",1/2/2024,"{'entidades': [('Comité Ejecutivo Nacional del Sindicato Único de Trabajadores del ISSSTE', 'ORG'), ('Juan José Hernández Domínguez', 'PER'), ('La palabra que sea correcta', 'MISC'), ('Agregó', 'PER'), ('ISSSTE', 'LOC'), ('Gobierno Federal', 'LOC'), ('Andrés Manuel López Obrador', 'PER'), ('Presidente de la República', 'MISC'), ('El salario mínimo', 'MISC'), ('Presidente', 'MISC'), ('Congreso de la Unión', 'LOC'), ('ISSSTE', 'LOC'), ('Gobierno Federal', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['secretario', 'general', 'nombre', 'agremiados', 'autoridades', 'reforma', 'laboral', '2007', 'objetivo', 'trabajadores'], 'lemas': ['secretario', 'general', 'Comité', 'Ejecutivo', 'Nacional', 'Sindicato', 'Único', 'Trabajadores', 'ISSSTE', 'Juan', 'José', 'Hernández', 'Domínguez', 'nombre', 'agremiado', 'solicitar', 'autoridad', 'revisar', 'reforma', 'laboral'], 'frecuencias': [('trabajadores', 7), ('salario', 4), ('issste', 3), ('retiro', 3), ('solicitando', 3)]}",NEG
Ya podrá valorarse quitarle la concesión a Grupo MAS: ORFIS,"Xalapa, Ver. 01/02/2024",Desconocido,"Luego de que el Primer Tribunal Colegiado en materia Administrativa del Séptimo Circuito con residencia en Boca del Río, determinó que la auditoría al Grupo Metropolitano de Agua y Saneamiento S.A.P.I. de C.V. (Grupo MAS), es constitucional, los resultados de la revisión se mantienen firmes y por ende, con elementos para valorar la posibilidad de revocar la concesión del servicio de agua potable. Al manifestar lo anterior, Delia González Cobos, auditora general del Órgano de Fiscalización Superior (ORFIS), dijo que se estará a la espera de la instrucción del Congreso del Estado para continuar con la auditoría a los ejercicios fiscales 2022 y 2023, ya que la revisión abarcó sólo los ejercicios fiscales del 2017 al 2021. En torno a una de la conclusiones de la justicia federal de que la auditoría no tiene consecuencias jurídicas sancionatorias, aclaró que se refiere a que no habrá consecuencias jurídicas hasta que concluya en su totalidad el proceso de revisión al Grupo MAS. Recordó que el Congreso del Estado instruyó al ORFIS a realizar una auditoría al Grupo MAS; sin embargo, la empresa que opera el servicio de agua potable en el puerto de Veracruz, se inconformó con el argumento de no manejar recursos públicos y por consecuencia la auditoría era inconstitucional. Ante ello, el Grupo MAS se amparó y en una primera instancia, el Juez Cuarto de Distrito de Boca del Río otorgó el amparo, pero el ORFIS interpuso un recurso de revisión ante el Primer Tribunal Colegiado en materia Administrativa del Séptimo Circuito y esa instancia jurisdiccional revocó la sentencia del Juez y declaró que la auditoría al constitucional. “La determinación del Tribunal dan el soporte (legal) para otras auditorías, eso es lo valioso que veo aquí”, por lo que la justicia federal validó que el ORFIS es un ente legalmente facultado para auditar recursos públicos. González Cobos, añadió que los resultados de la auditoría detectaron un incumplimiento de cláusulas del título de concesión, además de ingresos, a favor de la empresa, por más de 2 mil 500 millones de pesos que no se invirtieron para infraestructura, “con estos elementos podrían considerar la viabilidad de mantener esa concesión o no”. Añadió que las medidas sancionatorias corresponden al Congreso del Estado y/o al municipio de Veracruz que fue uno de los que otorgó al concesión, pues hay que recordar que el año pasado el municipio de Medellín de Bravo se deslindó del Grupo MAS. Al cuestionarle sobre la validez de la determinación del Cabildo de Medellín de Bravo para deslindarse del grupo MAS respondió: “No hemos tenido a la vista los documentos que así lo dispongan, que así avalen, jurídicamente no henos verificado esas acciones, pero seguramente tendremos a la mano esos documentos ahora que haremos la fiscalización (a la Cuenta Pública 2023). Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/ya-podra-valorarse-quitarle-la-concesion-a-grupo-mas-orfis-401311.html,2867,"Xalapa, Ver",1/2/2024,"{'entidades': [('Primer Tribunal Colegiado', 'ORG'), ('Administrativa', 'ORG'), ('Séptimo Circuito', 'MISC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('Grupo Metropolitano de Agua', 'ORG'), ('Saneamiento S.A.P.I.', 'ORG'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Al manifestar lo anterior', 'MISC'), ('Delia González Cobos', 'PER'), ('Órgano de Fiscalización Superior', 'ORG'), ('ORFIS', 'ORG'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Recordó', 'ORG'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Ante ello, el Grupo MAS', 'MISC'), ('Juez Cuarto de Distrito', 'MISC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('ORFIS', 'ORG'), ('Primer Tribunal Colegiado', 'ORG'), ('Administrativa', 'ORG'), ('Séptimo Circuito', 'MISC'), ('Juez', 'ORG'), ('Tribunal', 'ORG'), ('ORFIS', 'ORG'), ('González Cobos', 'PER'), ('Añadió', 'MISC'), ('Congreso del Estado', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Medellín de Bravo', 'LOC'), ('Grupo MAS', 'ORG'), ('Al', 'ORG'), ('Cabildo de Medellín de Bravo', 'LOC'), ('MAS', 'ORG'), ('Cuenta Pública 2023', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['Primer', 'materia', 'residencia', 'auditoría', 'constitucional', 'resultados', 'revisión', 'firmes', 'ende', 'elementos'], 'lemas': ['Tribunal', 'Colegiado', 'materia', 'Administrativa', 'Séptimo', 'Circuito', 'residencia', 'Boca', 'Río', 'determinar', 'auditoría', 'Grupo', 'Metropolitano', 'Agua', 'Saneamiento', 'S.A.P.I.', 'C.V.', 'Grupo', 'constitucional', 'resultado'], 'frecuencias': [('auditoría', 7), ('grupo', 7), ('revisión', 4), ('concesión', 4), ('orfis', 4)]}",NEU
Incendio en clínica del IMSS en Orizaba dejó secuelas entre trabajadores,"Orizaba, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"Tras el incendio en el laboratorio de la Unidad de Medicina Familiar (UMF) 1 del IMSS el pasado 17 de febrero, los trabajadores están presentando síntomas como cefalea, dolor de garganta, dificultad respiratoria, hemorragia nasal, ardor y picazón en ojos, tos, pues aún hay restos de ceniza en mobiliario e instalaciones de diversos servicios. Esta situación la dieron a conocer y denunciaron los empleados y el secretario general del Sindicato Nacional de Trabajadores del Seguro Social (SNTSS) Sección IV, Juan Carlos Perzabal Castillo, a través de una carta. Aseveraron que en archivo, fisiatría, farmacia, consultorios, medicina preventiva hay estos residuos pues sólo se hizo limpieza, pero no se aplicaron los protocolos de higiene correctos para poner en marcha de nueva cuenta este lugar también conocido como Clínica 1. Esto, aseguraron, puede provocar una intoxicación por materiales expuestos en el aire y en áreas en donde están laborando y atendiendo pacientes que acuden a curación, sutura o que requieran de estar en cama. Todo está contaminado, señalaron. Acusaron que la Dirección Médica tiene poca capacidad de resolución, dirigiéndose con improvisación carente de conocimiento. Detallaron que un ejemplo claro es que no hay rociadores, detectores de un humo en servicios como laboratorio, farmacia, red fría, Rayos X, rehabilitación, dental, en almacén donde existe depósitos de productos químicos, área de depósito de oxigeno, depósito de gas, se ubican riesgos internos pero no se gestiona con acciones la corrección de los mismos. Añadieron que el día del incendio se detectó un olor muy penetrante a quemado, por lo cual la notificación de la emergencia provino de los compañeros, no de la autoridad, además que no se podía entrar al laboratorio afectado pues no se encontraron las llaves en el inmueble teniendo que abrir a golpes derribando la puerta de dicho servicio. Y apuntaron que al iniciar labores el día lunes 19 de Febrero no hubo indicaciones de parte de la autoridad interna del inmueble, se presentaron a trabajar y checar de manera normal a las 7:00 horas, sin que nadie diera alguna indicación de la manera en cómo deberían trabajar y qué medidas deberían de tomar. ""No se encuentran delimitadas áreas de riesgo, no existen indicaciones claras ni precisas de la Directora, la cual omite el protocolo de atención de los servicios esenciales como urgencias, ingresando a personal del servicio de laboratorio para tomar muestras a la población citada para dicho fin. Todo ha sido impuesto de manera improvisada manteniendo a la población civil y trabajadores en contacto con un ambiente incierto para la salud y la integridad del personal que laboramos en la UMF 1"". Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/incendio-en-clinica-del-imss-en-orizaba-dejo-secuelas-entre-trabajadores-402815.html,2743,"Orizaba, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Unidad de Medicina Familiar', 'ORG'), ('UMF', 'ORG'), ('Esta situación la dieron a conocer', 'MISC'), ('Sindicato Nacional de Trabajadores del Seguro Social', 'ORG'), ('SNTSS', 'ORG'), ('Juan Carlos Perzabal Castillo', 'PER'), ('Aseveraron', 'LOC'), ('Clínica 1', 'ORG'), ('Todo está contaminado', 'MISC'), ('Dirección Médica', 'ORG'), ('Detallaron', 'MISC'), ('Rayos X', 'MISC'), ('Añadieron', 'MISC'), ('Febrero', 'MISC'), ('Directora', 'LOC'), ('Todo', 'MISC'), ('UMF', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['incendio', 'laboratorio', 'pasado', 'febrero', 'trabajadores', 'síntomas', 'cefalea', 'dolor', 'garganta', 'dificultad'], 'lemas': ['incendio', 'laboratorio', 'Unidad', 'Medicina', 'Familiar', 'UMF', '1', 'IMSS', '17', 'febrero', 'trabajador', 'presentar', 'síntoma', 'cefalea', 'dolor', 'garganta', 'dificultad', 'respiratorio', 'hemorragia', 'nasal'], 'frecuencias': [('laboratorio', 4), ('trabajadores', 3), ('servicios', 3), ('incendio', 2), ('medicina', 2)]}",NEG
UV renovó titulares de dependencias clave,"Xalapa, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"La Universidad Veracruzana (UV), renovó a los titulares de las direcciones generales de Difusión Cultural (DGDC) y de Planeación Institucional (DPI), así como de la Organización Teatral (Orteuv), en una ceremonia que se llevó a cabo en la Sala de Juntas ""Jenny Beltrán"" de la Unidad Central. Jaqueline Jongitud Zamora, secretaria de Desarrollo Institucional, tomó protesta a Roberto Aguirre Guiochín, quien llega a la DGDC en sustitución de Alfonso Colorado Hernández, y a Elisa Calderón Altamirano, que relevará en la DPI a Norma Angelina Lagunes López. Así como a Mario Espinosa Ricalde, que tomará el lugar de Luis Mario Moncada en la Orteuv. Jongitud Zamora manifestó que las renovaciones representan oportunidades para potenciar el alcance de las metas establecidas y fortalecer las formas en que se desarrollan las funciones sustantivas. Declaró que la DGDC es el vehículo difusor del trabajo artístico, científico y académico de la UV, como también de sus expresiones culturales, y resaltó que la Orteuv es una de las compañías más importantes del país, poseedora de reconocimiento nacional e internacional ganado a través de 70 años de historia. Agregó que, a su vez, la DPI deberá afrontar el reto que supone el cambio de paradigma provocado por la expedición de la Ley General de Educación Superior en 2021. La directiva destacó el profesionalismo de los titulares salientes de las dependencias citadas y deseó el mayor de los éxitos a sus relevos. Elisa Calderón se comprometió a dar continuidad al trabajo realizado en la DPI, requerido para detonar proceso de planeación institucional en distintas entidades. Por su parte, Mario Espinosa agradeció la confianza por su nombramiento, al que describió como un desafío apasionante que asumirá con la mejor actitud. Finalmente, Aguirre Guiochín enfatizó que desempeñará sus labores en beneficio de la comunidad universitaria y la sociedad en general, y promoverá relaciones cordiales a fin de que las actividades fluyan de manera adecuada. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/uv-renovo-titulares-de-dependencias-clave-402847.html,2038,"Xalapa, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Universidad Veracruzana', 'LOC'), ('UV', 'ORG'), ('Difusión Cultural', 'MISC'), ('DGDC', 'MISC'), ('Planeación Institucional', 'MISC'), ('DPI', 'ORG'), ('Organización Teatral', 'ORG'), ('Orteuv', 'ORG'), ('Sala de Juntas', 'MISC'), ('Jenny Beltrán', 'PER'), ('Unidad Central', 'ORG'), ('Jaqueline Jongitud Zamora', 'PER'), ('Desarrollo Institucional', 'ORG'), ('Roberto Aguirre Guiochín', 'PER'), ('DGDC', 'MISC'), ('Alfonso Colorado Hernández', 'PER'), ('Elisa Calderón Altamirano', 'PER'), ('Norma Angelina', 'MISC'), ('Mario Espinosa Ricalde', 'PER'), ('Luis Mario Moncada', 'PER'), ('Jongitud Zamora', 'PER'), ('Declaró', 'ORG'), ('DGDC', 'MISC'), ('UV', 'ORG'), ('Orteuv', 'PER'), ('Agregó', 'PER'), ('Ley General de Educación Superior', 'MISC'), ('La directiva', 'MISC'), ('Elisa Calderón', 'PER'), ('Mario Espinosa', 'PER'), ('Finalmente', 'PER'), ('Aguirre Guiochín', 'PER'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['titulares', 'direcciones', 'generales', 'ceremonia', 'cabo', 'secretaria', 'protesta', 'sustitución', 'lugar', 'renovaciones'], 'lemas': ['Universidad', 'Veracruzana', 'UV', 'renovó', 'titular', 'dirección', 'general', 'Difusión', 'Cultural', 'DGDC', 'Planeación', 'Institucional', 'DPI', 'Organización', 'Teatral', 'Orteuv', 'ceremonia', 'llevar', 'cabo', 'Sala'], 'frecuencias': [('dpi', 4), ('dgdc', 3), ('institucional', 3), ('orteuv', 3), ('mario', 3)]}",POS
OPLE contratará a 3 mil supervisores y capacitadores electorales,"Xalapa, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"El Organismo Público Local Electoral (OPLE) expidió la convocatoria para la selección de más de 3 mil Supervisores Electorales Locales (SEL) y Capacitadores (as) Asistentes Electorales Locales (CAEL). Las personas seleccionadas serán contratadas para el periodo del 28 de abril al 11 de junio. Los SEL recibirán una percepción mensual bruta de 12 mil pesos y los CAEL 9 mil 500 pesos, en ambos casos más gastos de campo. La convocatoria está abierta desde este vienes 1° y cerrará el 6 de abril. Los SEL son las personas encargadas de coordinar, apoyar y verificar, tanto en campo como en gabinete, las actividades de asistencia electoral realizadas por las y los CAEL a su cargo. Sus competencias son liderazgo, trabajo bajo presión, orientación al servicio, manejo y resolución de problemas y planeación. Y los CAEL serán los encargados de ejecutar las actividades de asistencia electoral, cuyas competencias deben ser persuasión y negociación, orientación al servicio, trabajo bajo presión y trabajo en campo. De acuerdo con la convocatoria se pide a los aspirantes un grado de escolaridad mínimo de Secundaria para los Distritos Electorales de Poza Rica; Xalapa I y II; Veracruz I y II; Boca del Río; Coatzacoalcos I, Córdoba y Orizaba. Y el requisito mínimo de Primaria para los Distritos Electorales de Coatzacoalcos II; Tuxpan; Martínez de la Torre; Emiliano Zapata; Río Blanco; Pánuco; Coatepec; Cosamaloapan; Minatitlán; Acayucan; Alvarado; Santiago Tuxtla; Cosoleacaque; Tantoyuca; San Andrés Tuxtla; Misantla; Huatusco; Perote; Álamo; Papantla y Zongolica. Entre otros requisitos destacan tener ciudadanía mexicana, en pleno ejercicio de sus derechos civiles y políticos, y contar con credencial para votar vigente o comprobante de trámite; y tener residencia en estado de Veracruz y tener domicilio dentro del Distrito Electoral en el que deba prestar sus servicios. Además de no ser militar en ningún partido político, ni haber participado activamente en alguna campaña electoral en el último año; no haber participado como representante de partido político con registro vigente, o coalición, en alguna elección celebrada en los últimos tres años, y en el caso de existir candidaturas independientes registradas, no deberán ser representantes de ellas en alguna elección a celebrarse el próximo 2 de junio de 2024. Tampoco debe ser persona servidora pública vinculada con programas sociales en el gobierno municipal, estatal o federal, ni ser persona operadora de programas sociales y actividades institucionales, cualquiera que sea su denominación, no ser persona servidora de la nación o haber ostentado alguno de estos cargos en el último año previo a este registro para el Proceso Electoral Concurrente 2023-2024. Tampoco debe ser persona servidora pública vinculada con programas sociales en el gobierno municipal, estatal o federal, ni ser persona operadora de programas sociales y actividades institucionales, cualquiera que sea su denominación, no ser persona servidora de la nación o haber ostentado alguno de estos cargos en el último año previo a este registro para el Proceso Electoral Concurrente 2023-2024. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/ople-contratara-a-3-mil-supervisores-y-capacitadores-electorales-402796.html,3174,"Xalapa, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Organismo Público Local Electoral', 'ORG'), ('OPLE', 'ORG'), ('Supervisores Electorales Locales', 'ORG'), ('SEL', 'ORG'), ('Capacitadores', 'LOC'), ('Asistentes Electorales Locales', 'LOC'), ('CAEL', 'ORG'), ('Las personas seleccionadas', 'MISC'), ('Los SEL', 'MISC'), ('CAEL', 'ORG'), ('La convocatoria está abierta', 'MISC'), ('Los SEL', 'MISC'), ('CAEL', 'ORG'), ('CAEL', 'ORG'), ('Secundaria', 'LOC'), ('Distritos Electorales de Poza Rica', 'LOC'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('Coatzacoalcos I', 'LOC'), ('Córdoba', 'LOC'), ('Orizaba', 'LOC'), ('Primaria', 'LOC'), ('Distritos Electorales de Coatzacoalcos II', 'LOC'), ('Tuxpan', 'LOC'), ('Martínez de la Torre', 'LOC'), ('Emiliano Zapata', 'LOC'), ('Río Blanco', 'LOC'), ('Pánuco', 'LOC'), ('Coatepec', 'LOC'), ('Cosamaloapan', 'LOC'), ('Minatitlán', 'LOC'), ('Acayucan', 'LOC'), ('Alvarado', 'LOC'), ('Santiago Tuxtla', 'LOC'), ('Cosoleacaque', 'LOC'), ('Tantoyuca', 'LOC'), ('San Andrés Tuxtla', 'LOC'), ('Misantla', 'LOC'), ('Huatusco', 'LOC'), ('Perote', 'LOC'), ('Álamo', 'LOC'), ('Papantla', 'LOC'), ('Zongolica', 'LOC'), ('Entre otros requisitos', 'MISC'), ('estado de', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Distrito Electoral', 'LOC'), ('Proceso Electoral Concurrente', 'ORG'), ('Proceso Electoral Concurrente', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['convocatoria', 'selección', 'Asistentes', 'personas', 'seleccionadas', 'periodo', 'abril', 'junio', 'percepción', 'mensual'], 'lemas': ['Organismo', 'Público', 'Local', 'Electoral', 'OPLE', 'expideír', 'convocatoria', 'selección', '3', 'mil', 'Supervisores', 'Electorales', 'Locales', 'SEL', 'Capacitadores', 'as', 'asistente', 'Electorales', 'Locales', 'CAEL'], 'frecuencias': [('electoral', 7), ('persona', 6), ('electorales', 4), ('cael', 4), ('actividades', 4)]}",NEU
Alerta Amber,1/3/2024,Desconocido,"La Coordinación Estatal del Programa AAMBER-VER, informa la desactivación de la Alerta Amber 1064 por la niña Alice Espinoza Álvarez de 7 años de edad. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/alerta-amber-402813.html,192,,1/3/2024,"{'entidades': [('Coordinación Estatal del', 'ORG'), ('Alerta Amber', 'MISC'), ('Alice Espinoza Álvarez', 'PER'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['desactivación', 'niña', 'años', 'edad', 'nota', 'area', 'nota'], 'lemas': ['Coordinación', 'Estatal', 'Programa', 'AAMBER-VER', 'informar', 'desactivación', 'Alerta', 'Amber', '1064', 'niña', 'Alice', 'Espinoza', 'Álvarez', '7', 'año', 'edad', 'Texto', 'nota', 'area', 'nota'], 'frecuencias': [('nota', 2), ('coordinación', 1), ('estatal', 1), ('programa', 1), ('informa', 1)]}",NEU
"En Medellín de Bravo, padres casi linchan a docente acosador","Medellín de Bravo, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"Padres de familia de la Escuela Telesecundaria “José Luis Martínez Aguilar” acudieron al plantel para detener y entregar a las autoridades a un profesor señalado de acoso por parte de al menos 3 alumnas. Fue en el fraccionamiento Lagos de Puente Moreno en donde los padres se situaron para exigir que se detuviera al maestro de nombre Cuauhtémoc “N”, quien se negaba a salir de la escuela por lo que comenzaron a subir de tono las protestas de los padres de familia y algunos de los estudiantes presentaron crisis nerviosa. La mamá de una de las alumnas que señala haber sido víctima de dicho profesor, sufrió un desmayo por lo que se pidió el apoyo de personal paramédico para atender a las afectadas. Debido a que los padres de familia amenazaban con entrar a la fuerza y linchar al presunto acosador, los alumnos fueron evacuados, quedando en su interior sólo el personal docente y el Director. Luego de todo el reclamo por parte de los padres de familia, el profesor fue sacado del plantel y entregado a elementos de la Policía Estatal, quienes se encargarán de ponerlo a disposición de la autoridad competente.A decir de los propios padres de familia, este mismo profesor habría sido señalado por una situación similar el año pasado, en esta ocasión una de las víctimas fue quien se atrevió a denunciarlo. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/en-medellin-de-bravo-padres-casi-linchan-a-docente-acosador-402819.html,1351,"Medellín de Bravo, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Escuela Telesecundaria “José Luis Martínez Aguilar', 'LOC'), ('Lagos de Puente Moreno', 'LOC'), ('Cuauhtémoc', 'LOC'), ('La mamá de una de las alumnas', 'MISC'), ('Debido a que los padres de familia', 'MISC'), ('Director', 'MISC'), ('Policía Estatal', 'ORG'), ('A decir de los propios padres de familia', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['familia', 'plantel', 'autoridades', 'profesor', 'señalado', 'acoso', 'parte', 'alumnas', 'fraccionamiento', 'padres'], 'lemas': ['Padres', 'familia', 'Escuela', 'Telesecundaria', 'José', 'Luis', 'Martínez', 'Aguilar', 'acudir', 'plantel', 'detener', 'entregar', 'autoridad', 'profesor', 'señalado', 'acoso', '3', 'alumna', 'fraccionamiento', 'Lagos'], 'frecuencias': [('padres', 6), ('familia', 5), ('profesor', 4), ('escuela', 2), ('plantel', 2)]}",NEG
"En el Centro Recreativo, puesta en escena ""Fragmentos del Infinito""","Xalapa, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"Con entrada libre, y gratuita, se presenta este sábado en el foro “Guadalupe Balderas” del Centro Recreativo la obra ""Fragmentos del Infinito"", original del escritor Pablo Motl, director de esta obra que fusiona poesía, música y magia escénica en una experiencia multidisciplinaria. Pablo Motl indica que la música, original del artista Stefan Gabriel, se presenta en la obra “como un faro de innovación en el vibrante mercado artístico de Xalapa, conocido por su calidad y diversidad cultural”. “Se presenta en el corazón de Xalapa, una ciudad rica en cultura, ‘Fragmentos del Infinito’, como una propuesta única y provocadora, en la que se abordan temas profundos como la soledad, la trascendencia, la comodidad, la muerte y la búsqueda del yo, para llevar al público a explorar la esencia de la existencia.” Para PabloMotl, “Fragmentos del infinito” despierta una belleza inquietante que toca las fibras más íntimas de cada individuo, generando una reflexión profunda y una experiencia transformadora. El autor considera que la relevancia de “Fragmentos del infinito” en el mercado cultural de Xalapa radica en su capacidad para desafiar las expectativas y brindar a la audiencia una experiencia artística única. En una ciudad conocida por su tradición artística de alta calidad, esta obra se erige como una revolución poética y sensorial que enriquece el panorama cultural, ofrece una perspectiva artística y filosófica que complementa y enriquece la rica paleta cultural de la ciudad. Es un faro de innovación y una adición esencial al panorama cultural de la Capital. Función única, a partir de las 17:00 horas, en el foro “Guadalupe Balderas”, del Centro Recreativo Xalapeño, ubicado en la avenida Xalapeños Ilustres esquina con la calle de Insurgentes. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/en-el-centro-recreativo-puesta-en-escena-fragmentos-del-infinito--402808.html,1801,"Xalapa, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Guadalupe Balderas', 'LOC'), ('Centro Recreativo', 'ORG'), ('Fragmentos', 'MISC'), ('Infinito', 'MISC'), ('Pablo Motl', 'PER'), ('Pablo Motl', 'PER'), ('Stefan Gabriel', 'PER'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Infinito', 'MISC'), ('PabloMotl', 'PER'), ('Fragmentos', 'MISC'), ('El autor', 'MISC'), ('Fragmentos', 'MISC'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Capital', 'LOC'), ('Función', 'LOC'), ('Guadalupe Balderas', 'LOC'), ('Centro Recreativo Xalapeño', 'ORG'), ('Xalapeños', 'LOC'), ('Ilustres', 'LOC'), ('Insurgentes', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['entrada', 'libre', 'gratuita', 'sábado', 'foro', 'obra', 'original', 'escritor', 'director', 'obra'], 'lemas': ['entrada', 'libre', 'gratuito', 'presentar', 'sábado', 'foro', 'Guadalupe', 'Balderas', 'Centro', 'Recreativo', 'obra', 'Fragmentos', 'Infinito', 'original', 'escritor', 'Pablo', 'Motl', 'director', 'obra', 'fusionar'], 'frecuencias': [('cultural', 5), ('obra', 4), ('fragmentos', 4), ('infinito', 4), ('presenta', 3)]}",POS
IPE no tendrá problemas económicos este 2024,"Xalapa, Ver. 01/03/2024",Desconocido,"El Instituto de Pensiones del Estado (IPE) tendrá solvencia suficiente para realizar los pagos de fin de año a todos los pensionados, expresó la directora Daniela Griego Ceballos. Este jueves 29 de febrero y luego de presentar su informe de actividades 2023 en la Estancia Garnica, la funcionaria estatal recordó que en los 5 años de administración no se ha generado ningún retraso y que se cumplirá con los pensionados. “Hemos pagado puntualmente no sólo el fin de año, sino cada mes se pasa la nómina de los pensionistas de manera puntual. Se paga a más de 35 mil pensionistas; 35 mil 300 pensionistas recibieron ya su pensión de manera puntual del mes de febrero”, aseveró. El IPE eroga un poco más de 680 millones de pesos para pensionados y este pago está asegurado no sólo hasta el mes de noviembre, sino que, además, de manera responsable se dejará la nómina del mes de diciembre. “Recordemos que la nómina del Instituto de Pensiones se trabaja con un mes de anticipación, la nómina de pensionados”. Es así que, antes de que termine su administración al frente del IPE, dejará elaborada la nómina y los recursos correspondientes para su pago como lo es aguinaldo y pendiente. El año pasado el recurso erogado fue por más de mil 500 millones de pesos, “el Gobierno anterior no lo hizo con nosotros, pero nosotros por supuesto que vamos a dejar las provisiones para cubrir en tiempo y forma no sólo la nómina de diciembre, sino todo el año”, finalizó. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/ipe-no-tendra-problemas-economicos-este-2024-402810.html,1497,"Xalapa, Ver",1/3/2024,"{'entidades': [('Instituto de Pensiones del Estado', 'ORG'), ('Daniela Griego Ceballos', 'PER'), ('Estancia Garnica', 'LOC'), ('El IPE eroga un poco más de 680 millones de pesos', 'MISC'), ('Recordemos', 'MISC'), ('Instituto de Pensiones', 'ORG'), ('El año pasado el recurso erogado', 'MISC'), ('Gobierno', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['solvencia', 'suficiente', 'pagos', 'fin', 'año', 'pensionados', 'directora', 'jueves', 'febrero', 'informe'], 'lemas': ['Instituto', 'Pensiones', 'IPE', 'solvencia', 'suficiente', 'pago', 'año', 'pensionado', 'directora', 'Daniela', 'Griego', 'Ceballos', 'jueves', '29', 'febrero', 'presentar', 'informe', 'actividad', '2023', 'Estancia'], 'frecuencias': [('nómina', 6), ('mes', 5), ('año', 4), ('pensionados', 4), ('ipe', 3)]}",NEU
Xóchitl Gálvez buscará “que chicas puedan irse de antro y que no tengan miedo”,Boca del Río Ver. 01/04/2024,Desconocido,"Xóchitl Gálvez Ruiz, candidata presidencial de la coalición Fuerza y Corazón por México Fuerza y Corazón por México , presentó ante miles de jóvenes veracruzanos la “Campaña Juvenil X24, el cual aseguró va a lograr que tengan oportunidades y cumplan sus sueños. En evento político realizado desde un hotel en Boca del Río, explicó que dicho proyecto propone seguridad, incremento de la matrícula en la educación superior y apoyos para jóvenes veracruzanos y del país, en el caso de resultar ganadora en la contienda electoral. La abanderada por el PAN-PRI-PRD, estuvo codeada de José Yunes Zorrilla, aspirante a la gubernatura, donde ambos interactuaron con los jóvenes asistentes y dejaron claro que en su gobierno no habrá abrazos, pues pondrán fin a los delincuentes. “Primero su seguridad, antes que nada, que las chicas puedan irse de fiesta de antro y que no tengan miedo”, expuso. También dijo que los policías municipales y estatales se les otorgará buen salario para no caer en provocaciones, que las patrullas tendrán tecnología y que a los hijos de estos se les darán becas. También habló de la creación de una agencia para impulsar con préstamos a jóvenes emprendedores y ayudar a las micros y pequeñas empresas, así como mantener las becas de jóvenes construyendo el futuro, a fin de mejorar el monto. Criticó también al actual gobierno de cancelar las becas en el Consejo nacional Ciencia y Tecnología (Conacyt) y desaparecer la Comisión Nacional para la Biodiversidad, por lo que dijo será lo contrario en su administración. También se refirió a los niños con capacidades diferentes, al hacer énfasis en el moño azul que portada, recordando que abril es el mes del autismo. “Quiero darle un mensaje especial a los jóvenes y personas con discapacidad, el problema no está en la discapacidad, el problema son las barreras que tienen los niños y jóvenes con síndrome de Down. El problema es que para los niños y jóvenes con autismo no hay oportunidades. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/xochitl-galvez-buscara-que-chicas-puedan-irse-de-antro-y-que-no-tengan-miedo--404371.html,2006,Boca del Río Ver,1/4/2024,"{'entidades': [('Xóchitl Gálvez Ruiz', 'PER'), ('Fuerza', 'ORG'), ('México Fuerza', 'ORG'), ('México', 'LOC'), ('Campaña Juvenil X24', 'MISC'), ('Boca del Río', 'LOC'), ('La abanderada por el', 'MISC'), ('PAN-PRI-PRD', 'PER'), ('José Yunes Zorrilla', 'PER'), ('Criticó', 'PER'), ('Consejo nacional Ciencia', 'ORG'), ('Conacyt', 'ORG'), ('Comisión Nacional para la Biodiversidad', 'ORG'), ('Quiero', 'MISC'), ('Down', 'MISC'), ('El problema', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['candidata', 'presidencial', 'coalición', 'jóvenes', 'veracruzanos', 'oportunidades', 'sueños', 'evento', 'político', 'realizado'], 'lemas': ['Xóchitl', 'Gálvez', 'Ruiz', 'candidata', 'presidencial', 'coalición', 'Fuerza', 'Corazón', 'México', 'Fuerza', 'Corazón', 'México', 'presentar', 'mil', 'joven', 'veracruzano', 'Campaña', 'Juvenil', 'X24', 'lograr'], 'frecuencias': [('jóvenes', 8), ('becas', 3), ('niños', 3), ('problema', 3), ('fuerza', 2)]}",NEU
"Inauguraron el Gran Prix Para Atlhetics Xalapa 2024, en el Estadio Xalapeño","Xalapa, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"Emotiva, llena de luces y color resultó la ceremonia inaugural del Grand Prix World Para Atlhetics Xalapa 2024 quese llevó a cabo en un pletórico estadio xalapeño “Heriberto Jara Corona”. La actividad dio inicio con los honores a la bandera y entonación del Himno Nacional, este a cargo de la cantante, Lucía Gutiérrez Rebolloso. Posteriormente se realizó el desfile de las banderas de países participantes como Argentina, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, República Dominicana, Ecuador, El Salvador, Alemania, Ghana, Guatemala, Nicaragua, Panamá, Perú, España, Trinidad y Tobago, Estados Unidos, Uruguay, Venezuela y Neutral Paratlhetas, así como la de México, que fue el más ovacionado. Asimismo, el juramento deportivo lo formuló la deportista Osiris Machado Platas y el encendido del pebetero corrió a cargo de Luis Alberto Gómez Tagle. El acto protocolario fue encabezado por el titular de la Secretaría de Educación de Veracruz. Víctor Emmanuel Vargas Barrientos, quien destacó que nuestra ciudad vuelve a ser sede por segunda ocasión consecutiva de este Grand Prix. Señaló la importancia de apoyar el deporte ""en todas nuestras formas, salud, educación y cultura"", dijo: ""Gracias a la colaboración de las autoridades nacionales y culturales que por segunda ocasión se celebren estos Juegos y que mejor que enesta capital, dónde veremos qué muchos de los atletas consigan sus propósitos”, sostuvo. Tocó el turno a la presidenta del COPAME, Liliana Suárez Carreón, dar las palabras de bienvenida a los 492 deportistas de las 21 naciones participantes, a quienes exhortó a que den ese esfuerzo que los lleve a cristalizar sus sueños y sus metas. “Cada uno de ustedes es un ejemplo vivo de perseverancia, valentía y determinación, y es un honor para nosotros poder ser testigos de sus logros y acompañarlos en este viaje hacia la gloria deportiva, los Juegos Paralímpicos París 2024”, comentó. Por su parte, Israel Benítez Morteo, subdirector de Calidad Para el Deporte de la CONADE, y quien asistió en representación de su directora Ana Gabriela Guevara, inauguró oficialmente este Grand Prix, que se pondrá en marcha del 5 al 7 del presente. “México vive una gran fiesta en este estadio donde muchos atletas han tenido grandes logros y éxitos por lo que me siento orgulloso de estar aquí en mi ciudad”, precisó el también exatleta internacional. Y agregó: “A todos los países que vienen a competir por primera vez a México les decimos que van a ser parte de la historia en estos 99 años de vida del Estadio Xalapeño”. Para ponerle fin al evento, la internacional banda “Búhos Marchinband” deleitó a las más de cinco mil almas con una soberbia actuación y arrancó de manera natural los aplausos. La actividad oficial del Grand Prix arranca el viernes y concluirá el domingo. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/inauguraron-el-gran-prix-para-atlhetics-xalapa-2024-en-el-estadio-xalapenio-404373.html,2820,"Xalapa, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('Grand Prix World', 'MISC'), ('Atlhetics Xalapa', 'LOC'), ('Heriberto Jara Corona', 'PER'), ('La actividad dio inicio con los honores', 'MISC'), ('Himno Nacional', 'MISC'), ('Lucía Gutiérrez Rebolloso', 'PER'), ('Argentina', 'LOC'), ('Chile', 'LOC'), ('Colombia', 'LOC'), ('Costa Rica', 'LOC'), ('Cuba', 'LOC'), ('República Dominicana', 'LOC'), ('Ecuador', 'LOC'), ('El Salvador', 'LOC'), ('Alemania', 'LOC'), ('Ghana', 'LOC'), ('Guatemala', 'LOC'), ('Nicaragua', 'LOC'), ('Panamá', 'LOC'), ('Perú', 'LOC'), ('España', 'LOC'), ('Trinidad y Tobago', 'LOC'), ('Estados Unidos', 'LOC'), ('Uruguay', 'LOC'), ('Venezuela', 'LOC'), ('Neutral Paratlhetas', 'PER'), ('México', 'LOC'), ('Asimismo, el juramento deportivo', 'MISC'), ('Osiris Machado Platas', 'PER'), ('Luis Alberto Gómez Tagle', 'PER'), ('El acto protocolario', 'MISC'), ('Secretaría de Educación', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Víctor Emmanuel Vargas Barrientos', 'PER'), ('Grand Prix', 'MISC'), ('Señaló la importancia de apoyar el deporte', 'MISC'), ('Juegos', 'MISC'), ('Tocó', 'LOC'), ('COPAME', 'ORG'), ('Liliana Suárez Carreón', 'PER'), ('Juegos Paralímpicos París 2024', 'MISC'), ('Israel Benítez Morteo', 'PER'), ('Calidad Para el Deporte de la CONADE', 'ORG'), ('Ana Gabriela Guevara', 'PER'), ('Grand Prix', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('México', 'LOC'), ('Estadio Xalapeño', 'LOC'), ('Búhos Marchinband', 'PER'), ('La actividad oficial del', 'MISC'), ('Grand Prix', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['llena', 'luces', 'color', 'ceremonia', 'inaugural', 'cabo', 'pletórico', 'estadio', 'xalapeño', 'actividad'], 'lemas': ['Emotiva', 'lleno', 'luz', 'color', 'resultar', 'ceremonia', 'inaugural', 'Grand', 'Prix', 'World', 'Atlhetics', 'Xalapa', '2024', 'quese', 'llevar', 'cabo', 'pletórico', 'estadio', 'xalapeño', 'Heriberto'], 'frecuencias': [('grand', 4), ('prix', 4), ('estadio', 3), ('méxico', 3), ('xalapeño', 2)]}",NEU
Palaperos jarochos celebran repunte en turismo,"Veracruz, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"El pasado fin de semana santo, la actividad económica en las playas de Veracruz incrementó hasta un 60 por ciento, los palaperos afirman que desde el jueves y hasta el domingo la afluencia de turistas ayudó a repuntar la derrama económica. Esta temporada vacacional es el principal aliciente tras el arranque del año difícil por la ""cuesta de enero"", por ello la esperaban y se prepararon con mercancía desde inicio del mes de marzo. “El viernes, sábado y domingo sí tuvimos un 50 por ciento de gente, 50 a 60 más o menos. Sí nos hizo muy bien porque ya la economía subió, poquito para aguantar abril, mayo. En mayo ya hay un poquito más de ventas pero sí para aguantar”, dijo Víctor Morales Azamar, palapero de Villa del Mar. Si bien, la semana de Pascua es de menor afluencia de personas hasta la zona de playa, las ventas se mantienen con aumento en comparación a la temporada normal. Aunque hay menos gente hay más gasto. “Yo le tengo mucha fe (a la semana de Pascua) porque la gente que viene no viene la semana santa por la aglomeración. Ya ahorita viene menos, pero viene más efectivo y esperamos que nos vaya bien también”. Aunque las playas se abarrotan, no todos consumen en palapas, la gran mayoría lleva sus alimentos y muchos los preparan ahí mismo. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/palaperos-jarochos-celebran-repunte-en-turismo-404349.html,1303,"Veracruz, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('Veracruz', 'LOC'), ('Esta temporada vacacional', 'MISC'), ('Sí nos hizo muy bien porque ya la economía subió', 'MISC'), ('Víctor Morales Azamar', 'PER'), ('Villa del Mar', 'LOC'), ('Si bien, la semana de Pascua', 'MISC'), ('semana de Pascua', 'MISC'), ('Ya ahorita viene menos', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['pasado', 'fin', 'semana', 'santo', 'actividad', 'económica', 'playas', 'palaperos', 'jueves', 'domingo'], 'lemas': ['semana', 'santo', 'actividad', 'económico', 'playa', 'Veracruz', 'incrementar', '60', 'ciento', 'palapero', 'afirmar', 'jueves', 'domingo', 'afluencia', 'turista', 'ayudar', 'repuntar', 'derrama', 'económico', 'temporada'], 'frecuencias': [('semana', 4), ('viene', 4), ('gente', 3), ('económica', 2), ('playas', 2)]}",POS
Cierra este viernes registro de candidatos a diputado local de mayoría relativa: OPLE,"Xalapa, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"El Organismo Público Local Electoral (OPLE) cierra el viernes de esta semana el registro de los candidatos a diputados locales por el principio de mayoría relativa. El registro se abrió el 27 de marzo y las solicitudes se podrán presentar en cada uno de los 30 consejos distritales locales o en su caso, en el OPLE. Una vez que concluya el registro, entre el 6 y 13 de este mes de abril, los consejos distritales o en su caso, el Consejo General del OPLE celebrarán una sesión para aprobar los registros que procedan. Entre los requisitos que deben cumplir los aspirantes a una candidatura a diputado local figuran ser ciudadano mexicano por nacimiento y en pleno ejercicio de sus derechos; saber leer y escribir; y residir en el distrito que corresponda o en la circunscripción del Estado, por lo menos 3 años antes del día de la elección. Además, deberán presentar una carta en la que manifiesten, de buena fe, no tener condena definitiva por violencia sexual, física o política; ni ser deudor alimentario. Asimismo, las campañas de los candidatos a diputados locales iniciarán el 30 de abril para concluir el 29 de mayo. Además, entre el 30 de abril y el 4 de mayo, el Consejo General del OPLE deberá emitir la convocatoria para los debates de candidatos, misma que deberá contener las fechas, horarios y lugares para la realización de estos. Aunque ya se definió que se tendrá que realizar 30 debates para la elección de diputados locales, uno por cada distrito electoral y también se determinó la obligatoriedad en la asistencia por parte de las candidaturas para la celebración de los debates, con el objetivo de asegurar el ejercicio libre e informado de los derechos políticos y electorales de la ciudadanía. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/cierra-este-viernes-registro-de-candidatos-a-diputado-local-de-mayoria-relativa-ople-404334.html,1757,"Xalapa, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('Organismo Público Local Electoral', 'ORG'), ('OPLE', 'ORG'), ('El registro', 'MISC'), ('OPLE', 'ORG'), ('Una vez que concluya el registro', 'MISC'), ('Consejo General', 'ORG'), ('OPLE', 'ORG'), ('Entre los requisitos', 'MISC'), ('Estado', 'LOC'), ('Asimismo', 'MISC'), ('Consejo General', 'ORG'), ('OPLE', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['viernes', 'semana', 'registro', 'candidatos', 'diputados', 'locales', 'principio', 'mayoría', 'relativa', 'registro'], 'lemas': ['Organismo', 'Público', 'Local', 'Electoral', 'OPLE', 'cerrar', 'viernes', 'semana', 'registro', 'candidato', 'diputado', 'local', 'principio', 'mayoría', 'relativo', 'registro', 'abrir', '27', 'marzo', 'solicitud'], 'frecuencias': [('ople', 4), ('locales', 4), ('registro', 3), ('candidatos', 3), ('diputados', 3)]}",NEU
"5 años después, pederasta por fin recibirá sentencia","Xalapa, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"Feministas confirmaron que Rafael “N” fue declarado culpable del abuso de una menor que se dirigía a su escuela en Coatepec y se espera que reciba su sentencia esta semana en los juzgados de dicho municipio. Recientemente Margarita Yoval Ramos, madre de la víctima, señaló que el proceso penal seguía postergándose a casi 5 años de los hechos. Además, reveló que en su momento los abogados de Rafael “N” sugirieron un arreglo de tipo económico que ella rechazó pese a que su familia vive en una situación económica vulnerable. La menor, de tan sólo 12 años al momento de los hechos, se dirigía a la escuela secundaria cuando fue interceptada por Rafael “N”, quien la agredió sexualmente e intentó darse a la fuga mientras la menor corrió a su casa gritando por auxilio. “Salí corriendo porque estaba peinando a su otra hermana porque la iba a llevar a la escuela primaria y cuando la veo despeinada, su falda alzada y arrugada. Llorando me dijo: ‘Mira lo que me hizo el señor que va ahí corriendo’”, relató. Margarita agregó que el crimen fue perpetrado en octubre de 2019 y ella misma persiguió al agresor y con la ayuda de vecinos lograron detenerlo y ponerlo a disposición de las autoridades. La mujer señaló que el impacto del abuso se ha extendido más allá del ámbito judicial, pues su hija ha sufrido secuelas emocionales que demandan atención especializada. ""Mi hija se ha levantado a las 3 de la mañana gritando, siente que va a volver a ocurrir"", dijo. Margarita ha buscado apoyo en instituciones como la Comisión Estatal de Derechos Humanos (CEDH) y la Comisión Ejecutiva de Atención a Víctimas (CEAV) y confían en que la sentencia para el agresor sea ejemplar. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/5-anios-despues-pederasta-por-fin-recibira-sentencia-404353.html,1712,"Xalapa, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('Feministas', 'ORG'), ('Rafael “N', 'PER'), ('Coatepec', 'LOC'), ('Margarita Yoval Ramos', 'PER'), ('Rafael “N', 'PER'), ('La menor', 'MISC'), ('Rafael “N', 'PER'), ('Salí', 'PER'), ('Llorando', 'PER'), ('Margarita', 'PER'), ('La mujer', 'MISC'), ('Margarita', 'PER'), ('Comisión Estatal de Derechos Humanos', 'ORG'), ('CEDH', 'MISC'), ('Comisión Ejecutiva de Atención a Víctimas', 'ORG'), ('CEAV', 'ORG'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['culpable', 'abuso', 'menor', 'escuela', 'sentencia', 'semana', 'juzgados', 'dicho', 'municipio', 'madre'], 'lemas': ['Feministas', 'confirmar', 'Rafael', 'N', 'declarar', 'culpable', 'abuso', 'menor', 'dirigir', 'escuela', 'Coatepec', 'esperar', 'recibir', 'sentencia', 'semana', 'juzgado', 'municipio', 'recientemente', 'Margarita', 'Yoval'], 'frecuencias': [('rafael', 3), ('n', 3), ('menor', 3), ('escuela', 3), ('margarita', 3)]}",NEU
Hay 84 incendios activos en el País; 2 en Veracruz,"Xalapa, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"El presidente Andrés Manuel López Obrador informó que, con corte al 31 de marzo, hay 84 incendios activos en el País, lo que atribuyó a la sequía y a las altas temperaturas de esta temporada. “Estamos trabajando con helicópteros y con brigadas de Marina, de la Comisión Forestal y del Ejército”, dijo el mandatario federal. El Presidente detalló que suman 12 mil 597 hectáreas afectadas en 19 entidades federativas, aunque ningún incendio representa un riesgo para la población. Respecto a Veracruz se destacó que en Maltrata, en Aserradero, se tiene un 90 por ciento de control y 80 por ciento de liquidación, con mil 600 hectáreas afectadas. Indicó que Veracruz registra 2 incendios activos, Estado de México 11, Guerrero 10, Chiapas 9, Jalisco 8, Michoacán y Puebla 7, Oaxaca 6, Chihuahua 5, Hidalgo 4, Colima y Durango 3, Querétaro y Quintana Roo 2, Morelos, Nayarit, Nuevo León, Tamaulipas y Tlaxcala reportan un incendio activo, respectivamente. Añadió que hay 3 mil 845 combatientes desplegados, de los cuales 723 son de la CONAFOR, mil 45 de la SEDENA, 338 de la Guardia Nacional, 666 del Gobierno del Estado y de otras dependencias mil 73. “Estamos trabajando en eso, tenemos equipos para apagar el fuego en distintas partes”, destacó. De acuerdo con la información hay 8 equipos aéreos desplegados en 5 entidades, de los cuales 2 están en el Estado de México, uno en Hidalgo, uno en Nuevo León, uno en Oaxaca y 3 en Veracruz, con labores de descargas y sobrevuelo de valoración. De los equipos aéreos, 3 pertenecen al Gobierno del Estado, 3 a la SEDENA, uno a la Marina-CONAFOR y uno a la Guardia Nacional. En su conferencia de prensa matutina de este lunes el mandatario federal dijo que los incendios forestales son un tema que sus adversarios políticos están utilizando para criticar, sin embargo, les hizo un llamado a serenarse. Además, mencionó que hasta la fecha no se ha identificado que alguno de los incendios haya sido ocasionado por desarrolladores que quieran quemar un bosque para establecer viviendas. Aparte de la sequía, López Obrador añadió que las quemas se realizan para alimento de borregos e incluso de vacas. “En el sureste sigue la quema porque es la manera de sembrar el maíz (…), es de siglos, entonces hay temporadas en que incluso se oscurece todo por tanto humo, ahora menos afortunadamente. En las zonas boscosas, no en el trópico, se quema para el retoño de pastizales, para los animales y muchas veces se les salía de control el fuego y se hacían grandes incendios”, refirió el mandatario. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/hay-84-incendios-activos-en-el-pais-2-en-veracruz-404341.html,2572,"Xalapa, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('Andrés Manuel López Obrador', 'PER'), ('el País', 'LOC'), ('Marina', 'ORG'), ('Comisión Forestal', 'ORG'), ('Ejército', 'MISC'), ('El Presidente', 'MISC'), ('Respecto', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Maltrata', 'LOC'), ('Aserradero', 'LOC'), ('Indicó', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('Estado de México 11', 'LOC'), ('Guerrero', 'LOC'), ('Chiapas', 'LOC'), ('Jalisco', 'LOC'), ('Michoacán', 'LOC'), ('Puebla 7', 'LOC'), ('Oaxaca', 'LOC'), ('Chihuahua', 'LOC'), ('Hidalgo', 'LOC'), ('Colima', 'LOC'), ('Durango', 'LOC'), ('Querétaro', 'LOC'), ('Quintana Roo 2', 'LOC'), ('Morelos', 'LOC'), ('Nayarit', 'LOC'), ('Nuevo León', 'LOC'), ('Tamaulipas', 'LOC'), ('Tlaxcala', 'LOC'), ('Añadió', 'MISC'), ('CONAFOR', 'LOC'), ('SEDENA', 'LOC'), ('Guardia Nacional', 'ORG'), ('Gobierno del Estado', 'LOC'), ('Estado de México', 'LOC'), ('Hidalgo', 'LOC'), ('Nuevo León', 'LOC'), ('Oaxaca', 'LOC'), ('Veracruz', 'LOC'), ('De los equipos', 'MISC'), ('Gobierno del Estado', 'LOC'), ('la SEDENA', 'LOC'), ('Guardia Nacional', 'ORG'), ('Además', 'LOC'), ('Aparte', 'LOC'), ('López Obrador', 'PER'), ('En el sureste', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['presidente', 'corte', 'marzo', 'incendios', 'activos', 'sequía', 'altas', 'temperaturas', 'temporada', 'helicópteros'], 'lemas': ['presidente', 'Andrés', 'Manuel', 'López', 'Obrador', 'corte', '31', 'marzo', '84', 'incendio', 'activo', 'País', 'atribuir', 'sequía', 'alto', 'temperatura', 'temporada', 'trabajar', 'helicóptero', 'brigada'], 'frecuencias': [('incendios', 5), ('mil', 5), ('mandatario', 3), ('veracruz', 3), ('equipos', 3)]}",NEU
"Limpiarán presa retenedora de sólidos “El Infiernillo”, en Nogales","Orizaba, Ver. 01/04/2024",Desconocido,"A fin de tener limpia la presa retenedora de sólidos de ""El Infiernillo"", en Nogales, y así prevenir barrancadas, la tarde de este lunes iniciaron los trabajos para tenerla lista antes de la temporada de lluvias. Se tiene como propósito retirar 50 mil metros cúbicos de residuos pétreos y sólidos. Con esta labor se benefician miles de habitantes de Camerino Z. Mendoza, Huiloapan y Nogales, pues con ello se previene una barrancada como la ocurrida en junio de 2003. Para esta tarea se unen esfuerzos de los ayuntamientos de Ciudad Mendoza, Nogales, Huiloapan, así como de transportistas, Comisión de Agua del Estado de Veracruz (CAEV), Petróleos Mexicanos (PEMEX), que aportarán recursos materiales y humanos. El alcalde de Ciudad Mendoza, Héctor Rodríguez Cortés y el de Nogales, Ernesto Torres Navarro, indicaron que este es el tercer año consecutivo en que se realizan los esfuerzos conjuntos para efectuar esta acción preventiva. Indicaron que los municipios, representantes de las dependencias y transportistas se encargarán del desazolve de esta represa construida luego de la barrancada del 2003 cuando explotaron los ductos en la comunidad de Cecilio Terán y se inundaron 3 poblaciones de las Altas Montañas. Los munícipes resaltaron que obras de este tipo no son tan visibles pero sí indispensables para cuidar la vida e integridad de los pobladores. Se trabajará una semana con excavadoras y maquinaria pesada, y se harán diques de contención para separar material grueso y fino. Luego vendrán 4 semanas con el trabajo de 21 camiones de volteo de 7 metros cúbicos cada uno, para lograr la meta de extracción de más de 50 mil metros cúbicos de material pétreo y otros sólidos. El munícipe de Ciudad Mendoza aprovechó para agradecer todo el apoyo que han dado los ciudadanos, empresarios al enviar hidratación y alimentos a las zonas de combate de incendios forestales registrados desde hace una semana. De igual forma destacó el trabajo de las brigadas de SEDEMA, SEDENA, CONAFOR, CONANP, PC, comunitarias, de los 3 helicópteros, los cuales continúan en el combate de las conflagraciones. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/limpiaran-presa-retenedora-de-solidos-el-infiernillo-en-nogales-404351.html,2140,"Orizaba, Ver",1/4/2024,"{'entidades': [('El Infiernillo', 'LOC'), ('Nogales', 'LOC'), ('Camerino Z. Mendoza', 'PER'), ('Huiloapan y Nogales', 'PER'), ('Para esta tarea', 'MISC'), ('Ciudad Mendoza', 'LOC'), ('Nogales', 'LOC'), ('Huiloapan', 'PER'), ('Comisión de Agua', 'ORG'), ('Estado de Veracruz', 'LOC'), ('CAEV', 'LOC'), ('Petróleos Mexicanos', 'LOC'), ('PEMEX', 'ORG'), ('Ciudad Mendoza', 'LOC'), ('Héctor Rodríguez Cortés', 'PER'), ('Nogales', 'PER'), ('Ernesto Torres Navarro', 'PER'), ('Indicaron', 'LOC'), ('Cecilio Terán', 'PER'), ('Altas Montañas', 'LOC'), ('volteo', 'LOC'), ('El munícipe de Ciudad Mendoza', 'MISC'), ('De igual forma', 'MISC'), ('brigadas de SEDEMA', 'ORG'), ('SEDENA', 'LOC'), ('CONAFOR', 'LOC'), ('CONANP', 'LOC'), ('PC', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['fin', 'limpia', 'presa', 'retenedora', 'sólidos', 'barrancadas', 'tarde', 'lunes', 'trabajos', 'lista'], 'lemas': ['limpio', 'presa', 'retenedoro', 'sólido', 'Infiernillo', 'Nogales', 'prevenir', 'barrancada', 'lunes', 'iniciar', 'trabajo', 'tener él', 'lista', 'temporada', 'lluvia', 'propósito', 'retirar', '50', 'mil', 'metros'], 'frecuencias': [('nogales', 4), ('mendoza', 4), ('sólidos', 3), ('metros', 3), ('cúbicos', 3)]}",NEU
"Alarma por incendio que casi llega a gasolinera y viviendas, en Álamo","Álamo, Ver. 01/05/2024",Desconocido,"El incendio de un pastizal generó alarma y la movilización de brigadistas, pues la acción del viento provocó que las llamas se extendieran rápidamente, con el riesgo de llegar a una gasolinera y algunas viviendas. El siniestro se registró este miércoles en inmediaciones del kilómetro 45 de la carretera federal 180 Tuxpan-Tampico, a un costado de una estación de combustible en la zona de Potrero del Llano. Al sitio se movilizaron elementos de la Comisión Nacional de Emergencia (CNE) y personal de apoyo de la Comisión de Agua del Estado de Veracruz (CAEV), quienes evitaron lo que pudo terminar en afectaciones mayores. El delegado de la CNE de la Base de Operaciones Potrero del Llano, Óscar Villa, destacó que se contó con el oportuno apoyo de la CAEV, que envió una pipa con agua, logrando sofocar el siniestro antes que se expandiera hacia dicha gasolinera y varias viviendas, cuyos ocupantes salieron de manera preventiva. Residentes de este sector reconocieron la intervención oportuna de los voluntarios de la CNE, que igualmente han brindado auxilio en accidentes vehiculares ocurridos en esta región. Respecto a las causas del incendio, se indicó que no se pudo precisar, aunque no se descartó que se saliera de control la quema de basura o, en su caso, el llamado efecto lupa, es decir, la intensificación del calor de los rayos solares a través de envases, hasta provocar que se arda el pasto extremadamente seco. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/alarma-por-incendio-que-casi-llega-a-gasolinera-y-viviendas-en-alamo-405849.html,1469,"Álamo, Ver",1/5/2024,"{'entidades': [('El siniestro', 'MISC'), ('Tuxpan-Tampico', 'LOC'), ('Potrero del Llano', 'LOC'), ('Comisión Nacional de Emergencia', 'ORG'), ('CNE', 'ORG'), ('Comisión de Agua', 'ORG'), ('Estado de Veracruz', 'LOC'), ('CAEV', 'LOC'), ('El delegado de la CNE', 'MISC'), ('Base de Operaciones Potrero del Llano', 'LOC'), ('Óscar Villa', 'PER'), ('CAEV', 'ORG'), ('Residentes de este sector', 'MISC'), ('CNE', 'ORG'), ('Respecto', 'LOC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['incendio', 'pastizal', 'alarma', 'movilización', 'brigadistas', 'acción', 'viento', 'llamas', 'riesgo', 'gasolinera'], 'lemas': ['incendio', 'pastizal', 'generar', 'alarma', 'movilización', 'brigadista', 'acción', 'viento', 'provocar', 'llama', 'extender', 'rápidamente', 'riesgo', 'llegar', 'gasolinera', 'vivienda', 'siniestro', 'registrar', 'miércoles', 'inmediación'], 'frecuencias': [('cne', 3), ('incendio', 2), ('gasolinera', 2), ('viviendas', 2), ('siniestro', 2)]}",NEU
110 mil docentes exigen su recategorización; SEV les pide calma,"Xalapa, Ver. 01/05/2024",Desconocido,"El titular de la Secretaría de Educación de Veracruz (SEV), Víctor Vargas Barrientos, pidió calma a los trabajadores que exigen su recategorización, señalando que se espera que el 15 de mayo se cumpla con dicho pendiente. De acuerdo con el funcionario estatal, se trata de 110 mil profesores quienes e exigen este beneficio, para el que se necesita un presupuesto de 200 millones de pesos, aproximadamente. “Las manifestaciones en abril son por el techo presupuestal, un tema de homologados, un presupuesto que se destinó por parte del Gobierno del Estado y que cada año se les designa un monto a las organizaciones sindicales”, declaró el titular de la SEV. Vargas Barrientos reconoció que esta situación ha movilizado a distintas organizaciones de trabajadores, quienes se han manifestado durante el mes de abril: “Hay algunas inconformidades por el presupuesto que se les designa. Es una cuestión de presupuesto, pero hay la confianza de que al final se va a restaurar para que antes del 15 de mayo podamos bajar estas recategorizaciones”, declaró Vargas Barrientos. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/110-mil-docentes-exigen-su-recategorizacion-sev-les-pide-calma-405823.html,1110,"Xalapa, Ver",1/5/2024,"{'entidades': [('Secretaría de Educación', 'ORG'), ('Veracruz', 'LOC'), ('SEV', 'ORG'), ('Víctor Vargas Barrientos', 'PER'), ('Gobierno del Estado', 'LOC'), ('SEV', 'ORG'), ('Vargas Barrientos', 'PER'), ('Vargas Barrientos', 'PER'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['titular', 'calma', 'trabajadores', 'recategorización', 'mayo', 'dicho', 'pendiente', 'acuerdo', 'funcionario', 'estatal'], 'lemas': ['titular', 'Secretaría', 'Educación', 'Veracruz', 'SEV', 'Víctor', 'Vargas', 'Barrientos', 'pedir', 'calma', 'trabajador', 'exigir', 'recategorización', 'señalar', 'esperar', '15', 'mayo', 'cumplir', 'pendiente', 'funcionario'], 'frecuencias': [('presupuesto', 4), ('vargas', 3), ('barrientos', 3), ('titular', 2), ('sev', 2)]}",NEU
"Reportan la desaparición de 2 adolescentes de 13 años, en Xalapa","Xalapa, Ver. 01/05/2024",Desconocido,"Dos adolescentes de 13 años de edad fueron reportadas como desaparecidas este miércoles 1 de mayo, en la capital del estado, de acuerdo a las fichas emitidas por la Comisión Estatal del Búsqueda. Una de las adolescentes responde al nombre de Martha Yesenia Hernández Benítez, la cual desapareció en el municipio de Xalapa, misma tiene ojos cafés, piel morena clara y cabello negro, corto y lacio. Como señas particulares es de complexión delgada, nariz recta, boca chica con labios delgados. La otra menor de edad está identificada como Daianny Karime Castro Urióstegui, también de 13 años y la cual tiene ojos cafés oscuros, piel morena oscura y cabello negro, corto y lacio. Como señas particulares, es de complexión delgada, cejas pobladas y nariz aquileña, además que requiere de atención especializada. De acuerdo a la ficha, ambas adolescentes desaparecieron este miércoles, en la capital del estado. Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/reportan-la-desaparicion-de-2-adolescentes-de-13-anios-en-xalapa-405851.html,947,"Xalapa, Ver",1/5/2024,"{'entidades': [('Comisión Estatal del Búsqueda', 'ORG'), ('Una de las adolescentes', 'MISC'), ('Martha Yesenia Hernández Benítez', 'PER'), ('Xalapa', 'LOC'), ('Daianny Karime Castro Urióstegui', 'PER'), ('De acuerdo a la ficha', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['adolescentes', 'años', 'edad', 'miércoles', 'mayo', 'capital', 'acuerdo', 'fichas', 'emitidas', 'adolescentes'], 'lemas': ['adolescente', '13', 'año', 'edad', 'reportar', 'desaparecer', 'miércoles', '1', 'mayo', 'capital', 'ficha', 'emitido', 'Comisión', 'Estatal', 'Búsqueda', 'adolescente', 'responder', 'nombre', 'Martha', 'Yesenia'], 'frecuencias': [('adolescentes', 3), ('años', 2), ('edad', 2), ('miércoles', 2), ('capital', 2)]}",NEU
Exigen a Gobernador cumplir con claves sindicales en SSP y Fiscalía,"Xalapa, Ver. 01/05/2024",Desconocido,"Trabajadores del Sindicato de Empleados del Poder Ejecutivo y de la Fiscalía General de Veracruz “Unidos por la Democracia” (SEPEVUD) aprovecharon su participación durante el desfile del Día del Trabajo para pedir al gobernador Cuitláhuac García Jiménez la aplicación de la clave sindical 112, la basificación a trabajadores que no cuentan con el nombramiento de base definitivo y que llevan años laborando y vivienda digna. “Exigimos solución a la aplicación de las claves sindicales, de los compañeros de la Secretaría de Seguridad Pública y de la Fiscalía General que no han tomado en cuenta las tomas de nota de alta”, comentó una de las participantes en la marcha, quien se aproximó al Gobernador pasa entregarle las peticiones del sindicato de primera mano con la espera de ser atendidos. Información completa más tarde... Información completa más tarde... Fin Texto de la nota Fin area de la nota",https://www.alcalorpolitico.com/informacion/exigen-a-gobernador-cumplir-con-claves-sindicales-en-ssp-y-fiscalia-405826.html,903,"Xalapa, Ver",1/5/2024,"{'entidades': [('Sindicato de Empleados del Poder Ejecutivo', 'ORG'), ('Fiscalía General', 'ORG'), ('Democracia', 'ORG'), ('SEPEVUD', 'MISC'), ('Día del Trabajo', 'MISC'), ('Cuitláhuac García Jiménez', 'PER'), ('Secretaría de Seguridad Pública', 'ORG'), ('Fiscalía General', 'ORG'), ('Gobernador', 'ORG'), ('Información', 'MISC'), ('Información', 'MISC'), ('Fin Texto', 'MISC'), ('Fin area', 'MISC')], 'palabras_clave': ['participación', 'desfile', 'gobernador', 'aplicación', 'clave', 'sindical', 'basificación', 'trabajadores', 'nombramiento', 'base'], 'lemas': ['Trabajadores', 'Sindicato', 'Empleados', 'Ejecutivo', 'Fiscalía', 'General', 'Veracruz', 'Unidos', 'Democracia', 'SEPEVUD', 'aprovechar', 'participación', 'desfile', 'Trabajo', 'pedir', 'gobernador', 'Cuitláhuac', 'García', 'Jiménez', 'aplicación'], 'frecuencias': [('nota', 3), ('trabajadores', 2), ('sindicato', 2), ('fiscalía', 2), ('general', 2)]}",NEU
